[
	{
		"title": "قطعة القدرات الدماغية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/27",
		"index": 0,
		"paragraph": "القطعة : يحتوي الدماغ على ملايين الخلايا الدماغية ويستهلك 30% من إجمالي طاقة جسم الإنسان ويفقد الألاف فيها كل يوم؛ وذلك لأسباب منها: السموم التي يتعرض لها جسم الإنسان، وسوء التغذية، والضغط النفسي. \r\nوتقوم الدورة الدموية بتزويد الدماغ بالمواد التي يحتاجها؛ كالأكسجين، والسكر، والأحماض الدهنية والأمينية، والمعادن، والفيتامينات. \r\nفأي نقص في هذه المواد الضرورية يتسبب في انخفاض القدرات الدماغية وقد يؤدي حرمانه من الأكسجين لدقائق قليلة إلى موته جزئيًا أو كليًا، وتوصل الباحثون إلى أن الأغذية الغنية بالبروتينات ودهون الأوميجا تؤثر في القدرات العقلية إذ إن تناولها يرفع كمية الأدرينالين الذي بدوره يمكننا من التفكير والتركيز بطريقة جيدة.",
		"questions": [
			{ "question": "من أسباب فقدان الخلايا العصبية:", "answers": ["التغذية الجيدة", "الأكسجين", "التغذية السيئة", "الفيتامينات"], "true": "التغذية السيئة", "status": "normal" },
			{ "question": "يحتاج دماغ الإنسان لـ:", "answers": ["تناول الأدرينالين", "تركيز الدهون الأمينية", "تنوع الغذاء", "أغذية قليلة"], "true": "تنوع الغذاء", "status": "normal" },
			{ "question": "كم عدد الأسباب التي تؤدي إلى فقدان الخلايا العصبية؟", "answers": ["4", "3", "5", "2"], "true": "3", "status": "normal" },
			{
				"question": "انقطاع الأكسجين عن الخلايا العصبية، يؤدي إلى:",
				"answers": ["تقوية القدرات الدماغية", "لاشي ما سبق", "تنويع القدرات الدماغية", "ضعف القدرات الدماغية"],
				"true": "ضعف القدرات الدماغية",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "تعود قلة التركيز لدى أغلب الناس على:",
				"answers": ["زيادة دهون الأوميجا", "ارتفاع القدرات", "انخفاض القدرات", "زيادة الأكسجين"],
				"true": "انخفاض القدرات",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "أفضل عنوان للنص:", "answers": ["الأكسجين", "حاجة الدماغ إلى الغذاء", "خلايا الدماغ والطاقة", "قدرات الإنسان العقلية"], "true": "حاجة الدماغ إلى الغذاء", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التقرير",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/279",
		"index": 1,
		"paragraph": "القطعة : 1- نشر مؤخرًا تقرير عن البحث العلمي في القطاع الخاص وخلص التقرير إلى أن الأنشطة البحثية تعاني من الضعف والإهمال، ويلقى باللوم على القطاع الخاص لإهماله البحث العلمي وعدم قيامه بالدور الذي يجب أن يقوم به فيما يتصل بالتطوير والتحديث القائم على الدراسات والبحوث العلمية مذكرًا بما يفعله القطاع الخاص في الدول المتقدمة من دعم لا محدود للبحث العلمي، وقد بدا على التقرير علامات الدهشة والتعجب والاستغراب من إهمال القطاع الخاص للبحث العلمي ، وإذا كان معدو التقرير مندهشين من نتيجة التقرير فإن دهشتي ليست مما جاء في التقرير، بل من دهشة معدي التقرير وكأن نتيجة الدراسة كانت مفاجأة لهم. \r\n2- يبدو لي أنه لا يوجد أمة على وجه الأرض تتفوق علينا في القدرة على إفراد الخطب البليغة وتخصيص المقالات الطويلة للحديث عن أهمية البحث العلمي ودوره في نهضة الأمم والشعوب، وفي الوقت نفسه لا أظن أنه يوجد أمة في هذا الكون الفسيح يمكن أن تجارينا في إهمال البحث العلمي عمليًا.\r\n3- وإذا كنا نلقي باللوم على القطاع الخاص على إهماله للبحث العلمي فيجب أيضا أن نلقي باللوم على الجامعات التي لا تقل إهمالاً للبحث العلمي فهي البيئة التي يفترض أن ينطلق منها البحث العلمي يكاد فيها ألا يكون البحث العلمي موجودا في الخدمة إلا مؤقتًا بل على الدوام، وإذا كان لدى بعضكم شك في ذلك فليقم بزيارة خاطفة إلى الجامعات وقاعات البحث العلمي فيها، أو يقوم بإجراء استفتاء حول الموضوع بين أساتذة الجامعات وسيسمع العجب العجاب من الحال الذي وصلت إليه الجامعات في إهمالها للبحث العلمي.\r\nأخيرًا أحب أن أذكركم أن أحد محاور خطة التنمية الثامنة للدولة هو دعم البحث العلمي، ويبدو لي أن هذا المحور سيكون حبرا على ورق ولن يجد طريقه إلى أرض الواقع.",
		"questions": [
			{ "question": "كلمة \"استغراب\" و\"تعجب\" بينهما:", "answers": ["تضاد", "تكامل", "تناقض", "ترادف"], "true": "ترادف", "status": "normal" },
			{ "question": "نظرة \"خاطفة\" تعني:", "answers": ["عادية", "قلقة", "سريعة", "بطيئة"], "true": "سريعة", "status": "normal" },
			{ "question": "الفقرة الثانية عبرت عن مشاعر الكاتب بـ :", "answers": ["تفاؤل", "اليأس والتشاؤم", "تنبؤه بالمستقبل", "فرحة"], "true": "اليأس والتشاؤم", "status": "normal" },
			{ "question": "نوع القطعة السابقة:", "answers": ["مقال", "تقرير", "بحث", "قصة"], "true": "مقال", "status": "incorrect" },
			{ "question": "كلمة \"تقرير\" تدل على:", "answers": ["الإمكانية", "التجربة", "الحقائق العلمية", "النشر"], "true": "الحقائق العلمية", "status": "normal" },
			{ "question": "أفضل عنوان للنص:", "answers": ["واقع البحث العلمي", "القطاع الخاص", "أنواع التقارير", "التقرير الموضوعي"], "true": "واقع البحث العلمي", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة آلة التصوير",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/23",
		"index": 2,
		"paragraph": "القطعة : أول صورة التقطت في الوطن العربي في مصر كانت بحضور  محمد علي باشا في 4 نوفمبر 1839 م، أي بعد أربعة أشهر من إيداع داجير لاختراع آلة التصوير الأولى في أكاديمية العلوم بفرنسا، وكان هذا في الإسكندرية ومنها انطلقت أول مجموعة مصورين فرنسيين إلى الشام وفلسطين، وقد دفعت كتب الرحلات المنشورة في أوروبا وروسيا للمستشرقين في عشرينيات وثلاثينيات القرن التاسع عشر  المصورين على اكتشاف العالم العربي ، تغيرت الوسيلة فقد انتقل الغربي أو المستشرق من القلم والريشة إلى آلة التصوير، لكنه مع الأسف حافظ على الرؤية نفسها خاصة الجيل الأول من المصورين فكانت إما استعلائية وإما إعجابية.\r\n\r\nيقول بو نفيس معلقًا على ما رآه في بيروت في كتابه \"ذكريات المشرق\" الذي جمع الكثير عن التصوير والوطن العربي في ذلك العصر \" كل شيء يبدو ثابتا في الشرق، حتى في التفاصيل الدقيقة ، عشرون قرنا مرت دون أي تغير في الشكل أو الديكور في هذه الأرض الفريدة، لذا علينا العمل بسرعة للتمتع بهذه المناظر، فالتقدم سوف ينهي هذه المشاهد أو يدمرها، والمدينة التي تدخل في كل منحى من مناحي الحياة سوف تنتهي في هذه البلاد كما أنهت في بلاد أخرى خصوصيتها.",
		"questions": [
			{
				"question": "لماذا انطلقت أول مجموعة مصورين إلى الشام وفلسطين؟",
				"answers": ["لأنهما كانت محتلتين", "بسبب الكتب والصور التي نقلها المستشرقون عن العالم العربي", "لجمالها", "لإبتعادهما عن مقر الخلافة"],
				"true": "بسبب الكتب والصور التي نقلها المستشرقون عن العالم العربي",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "مخترع ألة التصوير:", "answers": ["ألماني", "أمريكي", "فرنسي", "مصري"], "true": "فرنسي", "status": "normal" },
			{
				"question": "يفهم من النص أن المستشرق:",
				"answers": ["حافظ على الوسيلة", "غير الوسيلة والرؤية", "غير الرؤية وأبقى الوسيلة", "غير الوسيلة وأبقى الرؤية"],
				"true": "غير الوسيلة وأبقى الرؤية",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "أول صورة كانت بعد اختراع آلة التصوير بـ:", "answers": ["سنتان", "أكثر من نصف سنة", "نصف سنة", "أقل من نصف سنة"], "true": "أقل من نصف سنة", "status": "normal" },
			{ "question": "معنى كلمة \"استعلائية\":", "answers": ["فوقية", "مستغنية", "دونية", "عالية"], "true": "فوقية", "status": "normal" },
			{ "question": "المستشرق هو", "answers": ["شرقي يدرس الشرق", "غربي يدرس الغرب", "شرقي يدرس الغرب", "غربي يدرس الشرق"], "true": "غربي يدرس الشرق", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الجمال",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/25",
		"index": 3,
		"paragraph": "القطعة : إن الجمال الذي نستمتع به هو الجمال الذي ينبض فينا، والذي يغنيك عن جمال الأشياء وقبحها، فكلما اقترنت الأخلاق النبيلة داخل الإنسان مع الشكل الخارجي زادت قيم الجمال السامية.",
		"questions": [
			{ "question": "علاقة الجملة \" زادت قيمة الجمال السامية\" بما قبلها:", "answers": ["شرطية", "سببية", "عكسية", "تفسيرية"], "true": "شرطية", "status": "normal" },
			{
				"question": "ذكرت كلمة الجمال في القطعة 4 مرات فأي التالي صحيح؟",
				"answers": ["الثانية والثالثة حسية", "الثانية والرابعة معنوية", "الأولى والثانية معنوية", "الثالثة والرابعة حسية"],
				"true": "الثانية والرابعة معنوية",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "في القطعة السابقة:", "answers": ["سببان  ونتيجة واحدة", "سبب واحد ونتيجة واحدة", "سبب واحد ونتيجتان", "سببان ونتيجتان"], "true": "سببان ونتيجتان", "status": "incorrect" },
			{ "question": "نوع الأسلوب في القطعة:", "answers": ["مقالي", "فلسفي", "إخباري", "موضوعي"], "true": "فلسفي", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الندوة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/317",
		"index": 4,
		"paragraph": "القطعة : أقيمت أمس أول ندوة برعاية وزارة الداخلية على هامش مؤتمر الدفاع المدني، انطلقت أعمال الندوة بجلسة افتتاحية تم عرض أوراق العمل والمناقشة حول شؤونها فيها، وتطرق المشاركون في هذه الدورة لمجالات السلامة وأهمية التوعية بأهمية الدفاع المدني للحفاظ على المجتمعات وسلامتها، وفي الختام حضر مدير مديرية الدفاع المدني وترأس الاجتماع بحضور الجميع، واستلم محضر الأعمال وقام بالتوجه بالشكر والتقدير إلى كافة المحاضرين ورؤساء الجلسات، وغدا سيتم عرض التوصيات التي خلصوا إليها أمام الجميع.",
		"questions": [
			{ "question": "حضور المدير للندوة يدل على:", "answers": ["دعمه لأعمالها", "استهلال عملها", "حضور العشاء", "مباركة عنوانها"], "true": "دعمه لأعمالها", "status": "normal" },
			{ "question": "متى كانت توصيات الندوة:", "answers": ["بعد انتهاء عملها", "قبل انتهاء عملها", "أثناء التجهيز لها", "قبل الاجتماع"], "true": "بعد انتهاء عملها", "status": "normal" },
			{ "question": "يتبين من النص أن الدفاع المدني:", "answers": ["هيئة عالمية", "مؤسسة مدنية رسمية", "مؤسسة أهلية", "مؤسسة عسكرية"], "true": "مؤسسة عسكرية", "status": "difficult" },
			{ "question": "يتبين من النص أن الندوة استمرت لمدة:", "answers": ["يوم واحد", "أربعة أيام", "يومين", "ثلاثة أيام"], "true": "ثلاثة أيام", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة شيخوخة الأحياء السكنية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/236",
		"index": 5,
		"paragraph": "القطعة : تعاني معظم المدن من ظاهرة \"شيخوخة الاحياء السكنية\" حيث يكتسب الحي السكني أهمية اقتصادية ورعاية إدارية ورغبة سكانية في البقاء فيه وبمرور الوقت تتضاءل هذه القيم فتخفض القيمة الاقتصادية للعقار السكني في الحي وتغزو الحي الاستعمالات المختلطة المتواضعة في القيمة الاقتصادية للعقار السكني في الحي ويظهر سوء التخطيط وتستفحل الأمور وتطفو فوق السطح إشكالات سلوكية ترتبط بالحي فيفقد الحي ازدهاره ويبدأ ساكنوه في البحث عن بيئة سكنية أفضل في أحياء أخرى.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما المقصود بــ \"الاستعمالات المختلطة\"؟",
				"answers": ["الاستعمالات القليلة", "لا شيء مما سبق", "ممارسة أنشطة في الحي", "استخدام الحي لغير السكن"],
				"true": "استخدام الحي لغير السكن",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "ما معنى \"سوء التخطيط\" في سياق النص؟",
				"answers": ["التلوث البيئي", "سوء التخطيط المسبق للحي", "سوء حل المشكلات", "الاستعمالات المختلفة"],
				"true": "سوء التخطيط المسبق للحي",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "ما علاقة جملة \"حيث يكتسب\" بــ جملة \"شيخوخة الأحياء\"؟", "answers": ["تفسيرها", "سبب", "نتيجة", "تمهيد"], "true": "تفسيرها", "status": "normal" },
			{ "question": "ما معنى أشكال سلوكية ترتبط بالحي نفسه؟", "answers": ["الصادر من أهله", "ما يحدث بسببه", "ما يحدث فيه", "ما يقتصر فيه"], "true": "ما يحدث فيه", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السيوف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/318",
		"index": 6,
		"paragraph": "القطعة : يعتبر السيف سلاح رئيسي لأنه يستعمل في الدفاع والهجوم، ويكون ذا حدا واحدًا أو حدين وربما يكون رأسه مدببًا حادًا يستعمل للطعن مثلًا، والسيف الجيد هو المصنوع من الحديد النقي ومن الفولاذ وفي العربية لفظ فولاذ أي نوع مميز من الحديد، يعني أنه مُصاص الحديد المنقى خبثه، ويقال لحديد السيف \" النصل\"، أما حدّه فيقال له \"ظبة\" وجمعها ظبي، ومنذ العصر الجاهلي تم إتقان صناعة السيوف، وعمل أصحاب حرفة صناعة السيوف على توشيحها وتحليتها بالذهب والفضة.",
		"questions": [
			{
				"question": "معنى \"خبث الحديد\" الواردة في النص:",
				"answers": ["الحديد الذي يسبب الأذى", "الحديد المختلط بغير مادته", "الحديد اللين", "أردأ الحديد"],
				"true": "الحديد المختلط بغير مادته",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "أي الاتي أصح؟", "answers": ["كل حديد فولاذ", "الفولاذ مختلط بالحديد", "الفولاذ حديد مصنع", "كل فولاذ حديد"], "true": "كل فولاذ حديد", "status": "normal" },
			{ "question": "ما معنى توشيتها بالذهب والفضة؟", "answers": ["زخرفتها", "طليها", "تزينها", "تخريبها"], "true": "تزينها", "status": "incorrect" },
			{ "question": "أي من الآتي صحيح؟", "answers": ["الحد لا يقابل النصل", "الحد جزء من النصل", "الحد يقابل النصل", "النصل جزء من الحد"], "true": "الحد جزء من النصل", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما العلاقة بين الحد والنصل؟", "answers": ["ارتباط", "تكاملية", "جزئية", "توالي"], "true": "جزئية", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة تنقية الهواء",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/177",
		"index": 7,
		"paragraph": "القطعة : تصرف الكثير من الدول ملايين الدولارات سنويا على أجهزة تنقية الهواء في المنازل، والسبب في كثرة المبيعات؛ هو زيادة المرضى الذين يعانون من الحساسية وضيق التنفس، فالهواء داخل البيت ملوث بشكل عام أكثر من الهواء في الخارج؛ لأن الرطوبة داخل المنزل يمكن أن تؤدي إلى تنامي التعفن والجراثيم، وأنظمة التدفئة والتبريد تنقل جزيئات الغبار والبكتيريا إلى كافة أنحاء البيت، ولذلك فإن تخفيف مستوى التلوث يمكن أن يساعد في التقليل من معاناة المرضى، كما أن استخدام منقي الهواء هو أحد الطرق للتخلص من التلوث.",
		"questions": [
			{ "question": "الرطوبة داخل المنزل تؤدي إلى:", "answers": ["تجميع الحشرات", "زيادة الفطريات", "كثرة التعرق", "تباين نسبة التلوث"], "true": "زيادة الفطريات", "status": "difficult" },
			{ "question": "تقليل تلوث الهواء يستلزم:", "answers": ["فتح النوافذ", "رش مبيدات", "استخدام المصفيات", "تنظيف الأثاث"], "true": "استخدام المصفيات", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "يمكن التقليل من نسبة الإصابة بالحساسية من خلال:",
				"answers": ["تنظيف أجهزة المنزل", "توعية المصابين بالمرض", "نقص مستوى التلوث", "زيارة الطبيب المختص"],
				"true": "نقص مستوى التلوث",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "زيادة الطلب على أجهزة تنقية الهواء يدل على:",
				"answers": ["ضعف كفاءة الأدوية", "قلة فاعلية البدائل", "كثرة المصابين بالحساسية", "تباين نسبة التلوث"],
				"true": "كثرة المصابين بالحساسية",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["مصادر تلوث هواء المنزل", "أضرار أجهزة تنقية الهواء", "طرق تنقية هواء المنزل", "طرق الإصابة بالحساسية"],
				"true": "مصادر تلوث هواء المنزل",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة ردود الأفعال",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/178",
		"index": 8,
		"paragraph": "القطعة : إن من المفيد فعلا أن تفكر سلفا في ردود أفعالك تجاه مختلف المشكلات، وذلك قبل أن تحدث، ومع أن يستحيل أن تحصي جميع المشكلات الممكن حدوثها، وتفكر في ردود أفعالك حيالها، إلا من المهم جداً أن تدون بعض المشكلات الشائعة لديك أو لدى زملائك ثم تقوم بكتابة ردود أفعال منطقية تخلصك من المواقف دون عواقب أكثر أشكالا، ومتى كانت ردود أفعالك مخططاً لها سلفا، فإن هذا سيمنحك الإحساس بمزيد من الثقة، ويجعلك تبدو أكثر يقظة وحنكة أمام الآخرين.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما أنسب عنوان للنص؟",
				"answers": ["توقع ردود الأفعال", "ردود الأفعال السريعة", "دراسة ردود الأفعال", "التخطيط لردود الأفعال"],
				"true": "التخطيط لردود الأفعال",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "التفكير في ردود الأفعال قبل حدوثها يؤدي إلى:",
				"answers": ["زيادة الثقة بالنفس", "تجنب المواقف السيئة", "تجديد علاقتك بالآخرين", "تفادي إساءة الآخرين"],
				"true": "زيادة الثقة بالنفس",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "التقييم الجيد لردود الفعل لابد أن يتضمن:", "answers": ["تعديلها", "ترتيبها", "تطويرها", "تجربتها"], "true": "تجربتها", "status": "normal" },
			{
				"question": "عبارة \" المشكلات الشائعة\" تعني المشكلات التي:",
				"answers": ["تشيع بين الناس حال وقوعها", "يتكرر حدوثها", "يتناوب حدوثها", "تنتقل بسرعة من شخص لآخر"],
				"true": "يتكرر حدوثها",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "تدوين المشكلات التي لدى الآخرين يفيدنا في التعرف على:", "answers": ["تجاربهم", "أقوالهم", "سيرهم", "أفعالهم"], "true": "تجاربهم", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة مرض السكري",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/262",
		"index": 9,
		"paragraph": "القطعة : ١- ينتج مرض السكري عن ارتفاع مزمن لمستوى السكر الجلوكوز في الدم، ويعتبر السكر من المواد الرئيسة التي تحتاجها خلايا الجسم لتغذيتها، وإنتاج الطاقة اللازمة لكي يستطيع الجسم القيام بوظائفه الحيوية المختلفة، ويصاب الإنسان بالسكري نتيجة عجز البنكرياس عن إفراز هرمون الأنسولين، أو إفرازه بكميات غير كافية، أو غير فعالة مما يؤدي إلى عدم دخول الجلوكوز إلى خلايا الجسم، وبقائه في الدم بكميات أعلى من المستوى الطبيعي وبذلك تحدث حالة ارتفاع السكر في الدم.\r\n٢- ومن أبرز أعراضه: كثرة التبول والاستيقاظ أثناء النوم للتبول كذلك، العطش الشديد وكثرة شرب الماء ونقص في الوزن. وتشويش في النظر ونقص وتخلف النمو عند الأطفال، ومرض السكري من الأمراض المزمنة حيث لا يمكن أن يشفى المريض منه نهائيا حيث يلازم المصاب طوال حياته، ولكن يمكن التحكم به والسيطرة عليه ومنع الكثير من مضاعفاته من خلال مجموعة عناصر تهدف الى علاج للسكري كالتعليم والتثقيف الصحي المستمر والنظام الغذائي، وممارسة التمارين الرياضية والنشاط الحركي.",
		"questions": [
			{ "question": "ماذا يقصد بالأمراض المزمنة؟", "answers": ["مرض وراثي", "يشفى منها", "قديم جدا", "لا يرجى شفاؤه"], "true": "لا يرجى شفاؤه", "status": "normal" },
			{ "question": "ما علاقة جملة \"ويصاب الانسان بالسكري\" بالفقرة (١) بما بعدها", "answers": ["تأكيد للمعنى", "شرطية", "نتيجة", "تعليل"], "true": "نتيجة", "status": "normal" },
			{ "question": "وفقا للفقرة (١) فإن أسباب حدوث مرض السكري هي:", "answers": ["5 أسباب", "4 أسباب", "6 أسباب", "3 أسباب"], "true": "3 أسباب", "status": "normal" },
			{
				"question": "الضمير في \"تحتاجها\" في جملة التي تحتاجها خلايا الجسم بالفقرة (١) يعود على:",
				"answers": ["الدماء", "السكر", "المواد الرئيسة", "الجلوكوز"],
				"true": "المواد الرئيسة",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "ما علاقة جملة \"والسيطرة عليه\" بجملة \"التحكم به\" بالفقرة (٢)؟", "answers": ["تعارض", "تأكيد للمعنى", "نتيجة", "شرطية"], "true": "تأكيد للمعنى", "status": "unsure" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة النفايات والتكنولوجيا",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/239",
		"index": 10,
		"paragraph": "القطعة : ثمة اعتقاد خاطئ بأن التكنولوجيا تسهم إسهاما كليا في علاج مشكلة النفايات، فالتكنولوجيات تقوم بتوفير بيئة صحية لحدود معينة حيث تقوم بإعادة تدوير المخلفات ولكن لا يمكن الاعتماد عليها اعتمادا كليا دون مساعدة الإنسان لأن الإنسان هو المسبب الرئيسي لمشكلة النفايات، أيضا يعود فصل المواد إلى المنزل أولا، ويقع الوعي البيئي كلها بخطر تلك المشكلة على المنظمات البيئية والإعلام.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما أنسب عنوان للنص؟",
				"answers": ["مشكلات بلا حلول", "مستقبل النفايات", "النفايات التقنية", "مشكلة النفايات وحلولها"],
				"true": "مشكلة النفايات وحلولها",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "ما معنى \"توفر بيئة صحية\"",
				"answers": ["توفير المستشفيات", "الاستفادة من منتجات النفايات", "تفيد البشرية", "تفيد الأرض"],
				"true": "الاستفادة من منتجات النفايات",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "معنى كلمة \" ثمة \" الواردة بالنص", "answers": ["معا", "نحو", "هناك", "هنا"], "true": "هناك", "status": "normal" },
			{
				"question": "أي مما يلي غير صحيح؟",
				"answers": ["فصلها يبدأ من المنزل", "الإنسان هو المؤثر في إيجادها", "الاعتماد بسيط في حل المشكلات على التكنولوجيا", "يجب على المنظمات البيئية أن تعيها"],
				"true": "يجب على المنظمات البيئية أن تعيها",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الخوارزمي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/24",
		"index": 11,
		"paragraph": "القطعة : كان العلماء العرب والمسلمون من أوائل من اشتهروا بالرياضيات، وللإسلام علماء برزوا في ذلك المجال أبرزهم الخوارزمي.\r\nوقد عاش من عام (164هـ - 232 هـ) والذي درس علم الجبر ، ويعد علم الجبر أحد فروع علم العدد، والعرب أول من توصلوا لاستخدام الصفر واستعملوه في الحساب وجميع فروع الرياضيات المختلفة، وأدى ذلك إلى تقدم المسلمون عن الغرب في هذا المجال بما يقارب قرنين ونصف.",
		"questions": [
			{ "question": "جاءت جملة  \" وقد عاش.... \"", "answers": ["دعائية", "تقديرية", "استثنائية", "توضيحية"], "true": "توضيحية", "status": "normal" },
			{
				"question": "أمضى الخوارزمي سنينًا أطول من عمره في :",
				"answers": ["النصف الثاني من القرن الأول", "النصف الأول من القرن الأول", "النصف الأول من القرن الثاني", "النصف الثاني من القرن الثاني"],
				"true": "النصف الثاني من القرن الثاني",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "يفهم من النص أن العلاقة بين علم العدد والجبر هي أن علم العدد:", "answers": ["أضيق", "تابع", "أوسع", "جزء"], "true": "أوسع", "status": "normal" },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص؟", "answers": ["علماء الغرب", "العلم في أوروبا", "علم العدد والجبر", "الهندسة"], "true": "علم العدد والجبر", "status": "normal" },
			{ "question": "العرب سبقوا أوروبا بمعرفة الصفر بحوالي:", "answers": ["250 سنة", "2500 سنة", "25 سنة", "لاشي ما سبق"], "true": "250 سنة", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السلوك الإنساني",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/179",
		"index": 12,
		"paragraph": "القطعة : يتسم السلوك الإنساني في زمننا الحاضر بالقلق والتوتر الشديدين، بل إن علماء الصحة النفسية يقولون: إن القاسم المشترك بين الشعوب هو ارتفاع نسبة ووتيرة القلق، والإقبال المتزايد على استهلاك المهدئات نتيجة لضغوط العمل، ويتأثر السلوك الوظيفي على وجه الخصوص بارتفاع هذه النسب، الأمر الذي يؤدي إلى مزيد من الصراعات والمواجهات وبالتالي المزيد من التوتر وتدني الرضا الوظيفي وضعف العلاقات الإنسانية الإيجابية بين العاملين في المؤسسات العصرية.",
		"questions": [
			{
				"question": "عبارة \" الرضا الوظيفي\" تعني:",
				"answers": ["رضا المدير عن موظفيه", "زيادة الصراعات بينهم", "ضعف مستوى تعاونهم", "رضا الموظف عن عمله"],
				"true": "رضا الموظف عن عمله",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "ما سبب ضعف العلاقات الإنسانية بين العاملين؟",
				"answers": ["تراجع أدائهم الوظيفي", "ضعف مستوى تعاونهم", "زيادة الصراعات بينهم", "زيادة الضغوط عليهم"],
				"true": "زيادة الضغوط عليهم",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "ما العلاقة بين القلق والتوتر؟", "answers": ["تأكيدها", "تحدد مداها", "تعليلية", "توضيحية"], "true": "تأكيدها", "status": "normal" },
			{
				"question": "أي الآتي غير صحيح؟",
				"answers": ["العلاقات الإنسانية ضعيفة لدى العاملين", "المهدئات تفضي إلى تقوية العلاقات الإنسانية", "تناول المهدئات حاصل بسبب كثرة أعباء العمل", "القلق مرض موجود لدى كل الشعوب"],
				"true": "المهدئات تفضي إلى تقوية العلاقات الإنسانية",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة البصمة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/320",
		"index": 13,
		"paragraph": "القطعة : 1- البنان هو نهاية الأصابع وقد قال الله تعالى: \"أيحسب الإنسان ألن نجمع عظامه ، بلى قادرين على أن نسوي بنانه \" وقد توصل العلم إلى سر البصمة حيث تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد جاورها منخفضات وتعلو الخطوط البارزة فتحات المسام العرقية تمادى هذه الخطوط وتتلوى وتتفرع عنها فروع لتأخذ في النهاية وفي كل شخص شكلا مميزا وقد ثبت انه لا يمكن للبصمة ان تتطابق او تتماثل في شخصين في العالم حتى في التوائم المتماثلة التي اصلها من بويضة واحدة ويتم تكوين البنان في الجنين في الشهر الرابع وتظل البصمة ثابتة ومميزة له طيلة حياته ويمكن ان تتقارب بصمتان في الشكل تقاربا ملحوظا ولكنهما لا تتطابقان ابدا ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا ومميزا لشخصية الإنسان ومعمولا به في كل بلاد العالم ويعتمد عليها في علوم الأدلة الجنائية وخاصة في القضايا التحقيقية الجنائية لكشف المجرمين واللصوص و التشخيص وقد يكون هذا هو السر الذي خصص الله تبارك وتعالى من اجله البنان وفي ذلك يقول العلماء لقد ذكر الله البنان ليلفتنا إلى عظيم قدرته.\r\n 2- بصمة الرائحة: وقد استغلت هذه الصفة المميزة او البصمة في تتبع اثار شخص معين وذلك باستغلال بعض أنواع الكلاب التي تستطيع بعد شم ملابس انسان معين ان تخرجه من آلاف البشر.\r\n3- بصمة الصوت يحدث الصوت نتيجة اهتزاز الاوتار الصوتية في الحنجرة بفعل هواء الزفير بمساعدة العضلات المجاورة التي تحيط بها غضاريف صغيرة تشترك جمعيها مع الشفاه واللسان والحنجرة لتخرج نبرة صوتية تميز الإنسان عن غيره ببصمة صوته المميزة وقد استغل البحث الجنائي بصمة الصوت في تحقيق شخصية الإنسان المعين حيث يمكنهم تحديد المتحدث بالذات حتى لو نطق بكلمة واحدة ويتم ذلك بتحويل رنين صوته إلى ذبذبات مرئية بواسطة جهاز تحليل الصوت الاسبكتروجراف وتستخدمها الان البنوك في أوروبا حيث يخصص لبعض العملاء خزائن هذه الخزائن لا تفتح الا ببصمة الصوت الخاصة بالعميل\r\n 4- بصمة الشفاه كما أودع الله بالشفاه سر الجمال أودع فيها كذلك بصمة صاحبها ونقصد بالبصمة هنا تلك العضلات القرمزية التي كثيرا ما تغني بها الشعراء وقد ثبت ان بصمة الشفاه صفة ميزة لدرجة انه لا يتفق فيها اثنان في العالم وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير مرئي حيث يضغط الجهاز على شفاه الشخص بعد ان يضع عليها ورقة من النوع الحساس فتطبع عليه بصمة الشفاه وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية اخذ بصمة الشفاه حتى من عقب السيجارة.\r\n5- بصمة الاذن يولد الإنسان وينمو وكل ما فيه الا بصمة اذنه فهي البصمة الوحيدة التي لا تتغير منذ ولادته حتى مماته وتهتم بها بعض الدول.\r\n 6- بصمة العين للعين بصمة توصلت اليها احدى الشركات الامريكية لصناعة الأجهزة الطبية والشركة تؤكد انه لا يوجد عينان متشابهان في كل شيء حيث يتم اخذ بصمة العين عن طريق النظر في عدسة الجهاز الذي يقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكية العين وعند الاشتباه في أي شخص يتم الضغط على زر معين بالجهاز فتتم مقارنة صورته بالصورة المختزنة في ذاكرة الجهاز ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف.",
		"questions": [
			{ "question": "من الفقرة الرابعة كم عدد الأدوات المستخدمة في أخذ بصمة الشفاه؟", "answers": ["أداة واحدة", "أداتين", "أربع أدوات", "ثلاث أدوات"], "true": "ثلاث أدوات", "status": "normal" },
			{ "question": "الفقرة الأولى تتحدث عن:", "answers": ["الظفر", "الشفة", "الإصبع", "اللسان"], "true": "الإصبع", "status": "normal" },
			{
				"question": "من الفقرة الرابعة كيف تؤخذ بصمة الشفتين:",
				"answers": ["من أي شيء يلامس الشفاه", "تؤخذ فقط من عقب السيجارة", "يمكن أخذها من فوق قلم الحبر", "لا يمكن أخذ بصمة الشفاه"],
				"true": "من أي شيء يلامس الشفاه",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "العنوان الأنسب للنص:",
				"answers": ["أنواع البصمة واختلافها بين البشر ودقتها", "الأدلة الجنائية", "كشف الجرائم", "التوائم"],
				"true": "أنواع البصمة واختلافها بين البشر ودقتها",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "يمكن أخذ بصمة العين من خلال:", "answers": ["القرنية", "العدسة", "الدموع", "الشبكية"], "true": "الشبكية", "status": "normal" },
			{ "question": "ما المدة المطلوبة لاستخراج بصمة العين؟", "answers": ["ثانيتين", "دقيقتين", "أقل من ثانيتين", "ثلاث ثوان"], "true": "أقل من ثانيتين", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة كيف تحدث الزلازل",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/321",
		"index": 14,
		"paragraph": "القطعة : أثناء عملية الاهتزاز التي تصيب القشرة الأرضية تتولد ستة أنواع من موجات الصدمات، ومن بينها اثنتان تتعلقان بجسم الأرض حيث تؤثران على الجزء الداخلي من الأرض، بينما الأربعة موجات الأخرى تكون موجات سطحية.\r\nويمكن التفرقة بين الموجات أيضًا من خلال أنواع الحركات التي تؤثر فيها على جزيئات الصخور، حيث ترسل الموجات الأولية أو موجات الضغط جزيئات تتذبذب جيئة وذهابًا في نفس اتجاه سير هذه الأمواج، بينما تنتقل الأمواج الثانوية أو المستعرضة اهتزازات عمودية على اتجاه سيرها.\r\nوعادة ما تنتقل الموجات الثانوية بسرعة أقل من الموجات الأولية، ومن ثم فعندما يحدث زلزال، فإن أول موجات تصل وتسجل في محطات البحث الجيوفيزيقية في كل أنحاء العالم هي الموجات الأولية والثانوية.",
		"questions": [
			{ "question": "كيف يمكن التمييز بين أنواع الزلزال؟", "answers": ["بضعفها", "بحركتها", "بقوتها", "باتجاهها"], "true": "باتجاهها", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "أي العبارات الآتية صحيحة؟",
				"answers": [
					"الموجات الثانوية تتحرك بسرعة اقل من الأولية",
					"الموجات الأولية تتحرك بسرعة اقل من الثانوية",
					"الموجات الثانوية تتحرك بسرعة أكبر من الأولية",
					"الموجات الثانوية تتحرك بنفس سرعة الموجات الأولية"
				],
				"true": "الموجات الثانوية تتحرك بسرعة اقل من الأولية",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "تختلف الموجات الأولية عن الثانوية في أنها:", "answers": ["أضعف", "أقوى", "أبطأ", "رأسية"], "true": "أقوى", "status": "normal" },
			{ "question": "من أين يبدأ شعورنا بنشاط اهتزازات الزلزال؟", "answers": ["من اليمين", "أعماقها", "من اليسار", "سطحها"], "true": "سطحها", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما العنوان المناسب للقطعة؟", "answers": ["كيف تحدث الزلازل؟", "أنواع الزلازل", "البراكين", "خطر الزلازل"], "true": "كيف تحدث الزلازل؟", "status": "normal" },
			{ "question": "كم عدد الموجات السطحية؟", "answers": ["3 موجات", "5 موجات", "4 موجات", "موجتان"], "true": "4 موجات", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المناعة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/29",
		"index": 15,
		"paragraph": "القطعة : 1- المناعة هي القوة التي يكتسبها الإنسان ليقاوم العدوى ويتغلب عليها، وهي دفاع الجسم البشري ضد غزو الجراثيم التي تسبب المرض. ويكتسب الإنسان نوعا من المناعة الطبيعية بالتعرض المتكرر للجراثيم. والأطفال عند الولادة – ولوقت قصير بعدها - يكتسبون بعض المناعة من أمهاتهم بواسطة دم المشيمة فتوفر هذه المناعة المورثة حماية مؤقتة للمولود.\r\n2- والجسم نفسه يشكل مناعة فاعلة خلال صراعه مع الجرثومة المهاجمة، وتتكون من رد الفعل أجسام مضادة تدوم عادة مدة من الوقت أطول من حالة المناعة المنفعلة. وقد تعلم الإنسان أن يقلد غزو الجرثومة بحقن الجسم بلقاح من هذه الجرثومة بعد أن يبطل مفعولها أو يخففه أو بمنتوجات جرثومية خاضعة لحالات مضبوطة ومصنوعة بشكل لقاح. وهنا يتجاوب جسم الإنسان مع هذا اللقاح وينتج أجسام مضادة تكسبه مناعة فعالة تقيه شر الغزوات اللاحقة من قبل الجراثيم المشابهة لها أو القريبة منها.\r\n3- بما أن الهدف من التطعيمات هو بناء مناعة (أي تكوين أجسام مضادة) ضد الأمراض المعدية فسنقوم بالتوضيح بشكل مبسط لأنواع المناعة.\r\n4- المناعة في جسم الإنسان تنقسم إلى قسمين: المناعة الطبيعية: إن الله عز وجل قد وهبنا وسائل للدفاع ضد الأمراض منذ الولادة، أي وسائل دفاع طبيعية أو غير مكتسبة. وهذه الوسائل تشمل ما يلي: الجلد والأغشية المخاطية، والأحماض والخمائر. والمناعة الطبيعية مناعة عامة لا تختص بنوع معين من الجراثيم ولذلك تسمى أيضا (بالمناعة غير النوعية) للدلالة على عدم اختصاصها لنوع معين من الجراثيم وذلك عكس النوع الثاني من المناعة المتخصص لأنواع معينة من الجراثيم (مناعة نوعية) وهي المناعة المكتسبة.\r\n5- المناعة المكتسبة: هذا النوع من المناعة يتم اكتسابه بعد تعرض الجسم لأحد أنواع الجراثيم، ولذلك سميت بالمناعة المكتسبة. وبما أنها تمتاز بصفة النوعية لأحد أنواع الجراثيم فيطلق عليها أيضا اسم المناعة النوعية. عند تعرض الجسم لجرثومة معينة لأول مرة يتم (خلال عملية البلعمة سابقة الذكر) التعرف على جميع خواص الجرثومة من قبل خلايا المناعة (الخلايا الليمفاوية) ويتم تكوين وإفراز أجسام مضادة نوعية لهذه الجرثومة بواسطة أحد أنواع الخلايا الليمفاوية. وتقوم خلايا أخرى تسمى بخلايا الذاكرة باكتساب ذاكرة للخواص المميزة لتلك الجرثومة وبالتالي تصبح جاهزة لتكوين وإفراز أجسام مضادة بكميات كبيرة وبسرعة إذا ما تعرض الجسم لتلك الجرثومة مرة أخرى. والتحصين بواسطة اللقاحات يعتبر طريقة آمنة لتعريض الجسم لمسببات الأمراض وبالتالي اكتساب مناعة ضدها.",
		"questions": [
			{
				"question": "السبب في تسمية المناعة المكتسبة بهذا الاسم هي:",
				"answers": ["اكتساب الجسم للجراثيم", "تعرضها لأي نوع من الجراثيم", "اكتسابها بعد الإصابة بالجراثيم", "تعرضها لنوع معين من الجراثيم"],
				"true": "اكتسابها بعد الإصابة بالجراثيم",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "الفرق بين المناعة الطبيعية والمناعة المكتسبة هي أن:",
				"answers": ["الأولى عامة والثانية خاصة", "الأولى أقوى من الثانية", "الأولى خاصة والثانية مخصصة", "الأولى خاصة والثانية عامة"],
				"true": "الأولى عامة والثانية خاصة",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "تقاس قوة المناعة لدى الإنسان بـ:", "answers": ["قوة المرض", "الجراثيم", "مقاومة المرض", "تعدد الإصابة"], "true": "مقاومة المرض", "status": "difficult" },
			{ "question": "مم يتكون اللقاح؟", "answers": ["الجراثيم", "مضادات حيوية", "أغشية مخاطية", "أجسام"], "true": "الجراثيم", "status": "normal" },
			{
				"question": "أفضل عنوان للنص؟",
				"answers": ["المناعة المكتسبة", "المناعة الطبيعية", "الظواهر الطبيعية لدى الإنسان", "المناعة في الإنسان"],
				"true": "المناعة في الإنسان",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "تتكون عند الإنسان المناعة المكتسبة عن طريق:",
				"answers": ["التعرض للجراثيم مرة واحدة", "عدم التعرض للأمراض أبدًا", "التعرض المتكرر للجراثيم", "أخذ المضادات الحيوية"],
				"true": "التعرض المتكرر للجراثيم",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "ما وظيفة المناعة الطبيعية؟", "answers": ["شراء الأدوية", "مقاومة العدوى", "اكتساب المناعة", "استخدام الأعشاب"], "true": "مقاومة العدوى", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة اللؤلؤ",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/322",
		"index": 16,
		"paragraph": "القطعة : كان الناس قديما يهتمون باستخراج اللؤلؤ وخاصة أهل الخليج فكان من يمتهنون تلك المهنة من أهل الخليج يتركون أهلهم وكل ما يخصهم ويذهبون إلى الخليج العربي يغوصون فيه بحثا عن اللؤلؤ وخاصة أنه كان من اهم مصادر الدخل لديهم ولمدة بعدهم الطويلة عن أهلهم كانوا يخافون عليهم ويتمنون لهم الامن والأمان والسلامة.",
		"questions": [
			{
				"question": "كان في استخراج اللؤلؤ عناء ومشقة، فلماذا استمر أهل الخليج في استخراجه؟",
				"answers": ["لأنه رياضة", "لأنه هواية", "لكسب الرزق", "لأنه كثير"],
				"true": "لكسب الرزق",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "تدرجت فكرة النص:",
				"answers": ["من العموم الى الخصوص", "من التفسير الى الاجمال", "من الاجمال الى التفسير", "من الخصوص الى العموم"],
				"true": "من العموم الى الخصوص",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "ما أنسب عنوان للنص؟",
				"answers": ["أهل الخليج", "أهل الخليج بين الماضي والحاضر", "أهمية اللؤلؤ لأهل الخليج", "النفط"],
				"true": "أهمية اللؤلؤ لأهل الخليج",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "ما علاقة العناء بالمشقة؟",
				"answers": ["الأولى مادية والثانية معنوية", "الأولى معنوية والثانية مادية", "الثانية جزء من معنى الأولى", "الثانية تحمل معنى الأولى"],
				"true": "الثانية تحمل معنى الأولى",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التعمية/التشفير",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/277",
		"index": 17,
		"paragraph": "القطعة : 1 - التشفير أو الترميز علم الأسرار، لم يكن علما إلا مؤخرا، فهو علم يبحث عن تشفير معطيات حساسة وتحليلها. يمكن القول إنه فن قديم وعلم جديد، ففن؛ لأن يوليوس قيصر قد استخدمه قديما، أما علم؛ فلأنه ارتبط ببعض العلوم الأخرى التي ظهر بعضها في 1970 وما بعدها كالجبر، نظرية الأعداد، نظرية التعقيد، ونظرية المعلومات. \r\n2 - استعمل العرب هذا المصطلح كناية عن عملية تحويل نص واضح إلى نص غير مفهوم باستعمال طريقة محددة، يستطيع من يفهمها أن يعود ويفهم النص. غير أن في الوقت الحالي كثر استعمال مصطلح التشفير. يعتبر العلماء المسلمون والعرب أول من اكتشف طرق استخراج المعمَّى وكتبها وتدوينها وتقدمهم في علم الرياضيات أعطاهم الأدوات المساعدة اللازمة لتقدم علم التعمية، من أشهرهم يعقوب بن إسحاق الكندي صاحب كتاب علم استخراج المعمى وابن وحشية النبطي صاحب كتاب شوق المستهام في معرفة رموز الأقلام، المؤلف الذي كشف اللثام عن رموز الهيروغليفية قبل عشرة قرون من كشف شامبليون لها. وكثلك اشتهر ابن دريهم الذي كان لا يشق له غبار في فك التشفير فكان تعطى له الرسالة معماه فما هي إلا أن يراها حتى يحولها في الحين إلى العربية ويقرئها وله قصيدة طويله يشرح فيها مختلف الطرق في تعمية النصوص وبناء على ذلك فإننا نستطيع تعريف التعمية على أنها تحويل نص واضح مقروء إلى نص غير مفهوم باستخدام إحدى طرق التعمية والتي قد تكون غير سرية ولكنها تستخدم مفتاحا سريا يمكن من يمتلكه من أن يعيد النص المُعَمَى إلى النص الواضح. أما كسر التعمية فهي العملية العكسية للتعمية، أي محاولة معرفة المفتاح السري من النص المُعَمَى ومن ثم الحصول على النص الواضح. يتضح لنا أن علم التعمية قائم على العناصر التالية: مرسل، مستقبل، رسالة، النص الواضح، النص المُعَمَى، مفتاح التعمية. الآن نقدم تعريف رياضي لنظام التعمية. \r\n3 - ينقسم علم التعمية إلى قسمين: أ - التشفير. ب - كسر التشفير. فواضع التعمية يكون هدفه الأساسي هو: ضمان سرية المعلومات المنقولة، وعدم تعرضها للمعتدي. أما محلل التعمية فإن هدفه مضاد تمامًا وهو كسر التعمية ومعرفة محتوى المعلومات المنقولة أو تحريفها بشكل يؤدي إلى قبولها على أنها المعلومات الصحيحة \r\n4 - علم التعمية أو علم التشفير هو علم وممارسة إخفاء البيانات؛ أي بوسائل تحويل البيانات (مثل الكتابة) من شكلها الطبيعي المفهوم لأي شخص إلى شكل غير مفهوم بحيث يتعذّر على من لا يملك معرفة سرية محددة معرفة فحواها. يحظى هذا العلم اليوم بمكانة مرموقة بين العلوم، إذ تنوعت تطبيقاته العملية لتشمل مجالات متعددة نذكر منها: المجالات الدبلوماسية والعسكرية، والأمنية، والتجارية، والاقتصادية، والإعلامية، والمصرفية والمعلوماتية. في شكلها المعاصر، التعمية علم من أفرع الرياضيات وعلوم الحوسبة.",
		"questions": [
			{
				"question": "يكون محلل الشفرة معتمدا على اطمئنان المعمى إليه لـ:",
				"answers": ["امان المعلومات وسريتها", "قيمتها", "قدرتها", "أهميتها"],
				"true": "امان المعلومات وسريتها",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["استخدامات التعمية", "طرق التعمية والمساعي المضادة لها", "قيمة التعمية", "أهمية التعمية"],
				"true": "طرق التعمية والمساعي المضادة لها",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "ما هو أسلوب الكاتب:",
				"answers": ["علمي", "يعرض وجهات النظر المختلفة", "يطرح حلول ويدافع عنها", "حيادي في سرد القضية"],
				"true": "حيادي في سرد القضية",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "كلمة المفتاح السري في القطعة تدل على:",
				"answers": ["أنه غير سري", "أنه لا يعطي الحق لفتح الرسالة إلا المخول لذلك العمل", "أنه سري", "يمكن لأي شخص فتح الرسالة"],
				"true": "أنه لا يعطي الحق لفتح الرسالة إلا المخول لذلك العمل",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "الطرف الثالث في عملية التعمية هدفه:",
				"answers": ["كسر الشفرة المعتمدة", "استقبال الرسالة", "فتح الشفرة", "توصيل الرسالة"],
				"true": "كسر الشفرة المعتمدة",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "المتنصت على الشفرة لا يمانع من أن تسير في الاتجاه الصحيح:",
				"answers": ["لاتفاقه مع المرسل له الرسالة", "لتضليل مستقبل الرسالة", "لعجزه", "لشعوره بالذنب"],
				"true": "لتضليل مستقبل الرسالة",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التنفس الصحيح",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/237",
		"index": 18,
		"paragraph": "القطعة : يعتقد الناس بأن احتياجاتهم للطعام والشراب أكثر وأهم احتياجاتهم ؛ ولكنهم لا يعرفون بأن حاجاتهم إلى التنفس أكثر، فيمكن للإنسان أن يستغني عن الطعام والشراب أكثر من يومين خلاف الهواء ؛ فبالرغم من أن الهواء أكثر ما يتواجد على سطح الأرض ويوجد بكثرة إلا أن أغلبية الناس يستنشقون أقل من ثلث الهواء في الرئة، وهم يتنفسون بالطريقة غير الصحيحة، ولا يهتمون بمعرفة الطريقة الصحيحة للتنفس، فالطريقة الصحيحة للتنفس أن يدخل الهواء من الأنف عن طريق الاستنشاق ويدخله الرئة ويبقى فيها لمدة عشر ثوان ثم يخرجه عن طريق الفم لمدة خمس ثوان وهكذا تكون هي الطريقة الصحيحة للتنفس.",
		"questions": [
			{ "question": "كم عدد مراحل الطريقة الصحيحة للتنفس؟", "answers": ["2", "4", "5", "3"], "true": "3", "status": "normal" },
			{
				"question": "أي الاتي صحيح بالنسبة لطريقة التنفس الصحيحة وفقا للنص؟",
				"answers": [
					"يحتفظ بالهواء في الرئة مدة تساوي مثلي مدة التفريغ",
					"يحتفظ بالهواء في الرئة مدة تساوي نصف مدة التفريغ",
					"يحتفظ بالهواء في الرئة مدة تساوي ربع مدة التفريغ",
					"يحتفظ بالهواء في الرئة مدة تساوي مدة التفريغ"
				],
				"true": "يحتفظ بالهواء في الرئة مدة تساوي مثلي مدة التفريغ",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "الناس لا يتنفسون بالطريقة الصحيحة وذلك بسبب:", "answers": ["أنها مجهولة عندهم", "سهولتها", "صعوبتها", "كسلهم"], "true": "أنها مجهولة عندهم", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما نسبة الهواء الذي يستخدمه الناس في التنفس؟", "answers": ["40%", "60%", "30%", "50%"], "true": "30%", "status": "normal" },
			{
				"question": "التنفس الصحيح يكون بدخول الهواء من ....... وخروجه من .......",
				"answers": ["الفم - الأنف", "الأنف - الفم", "الأنف - الأنف", "الفم - الفم"],
				"true": "الأنف - الفم",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "ما أهمية التنفس بالطريقة الصحيحة؟",
				"answers": ["تنقية الرئة من التلوث", "تنقية الدم من العوالق", "تجديد نشاط الرئة", "لا شيء مما سبق"],
				"true": "تنقية الدم من العوالق",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "ما الشيء الذي لا يمكن الاستغناء عنه أقصر مدة؟", "answers": ["الهواء", "الطعام", "الشراب", "الحركة"], "true": "الهواء", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة حشوات الاسنان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/240",
		"index": 19,
		"paragraph": "القطعة : كان الأطباء قديما يستخدمون الأدوات المصنوعة من الذهب والنحاس لحشو فجوات الأسنان وسدها وكان يؤدي ذلك لتسمم الأشخاص بسبب هذه المعادن إلا ان هذه الأدوات غير صحية لأنها تعمل على تسميم الأسنان والان حرص الأطباء على استخدام معادن أخرى",
		"questions": [
			{ "question": "استبدل العلماء الحشو القديم بـ:", "answers": ["اللؤلؤ", "الفضة", "الذهب", "مواد مغايرة"], "true": "مواد مغايرة", "status": "normal" },
			{
				"question": "لماذا غير العلماء الحشوات الذهبية؟",
				"answers": ["لارتفاع ثمنه", "لأهميته", "لأنه كان يأتي بمرض له علاقة بالزئبق", "لخطورته"],
				"true": "لأنه كان يأتي بمرض له علاقة بالزئبق",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "الضمير في كلمة سدها في الفقرة الأولى يعود على:", "answers": ["الأسنان", "الأطباء", "الحشو", "الفجوات"], "true": "الفجوات", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة النفايات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/325",
		"index": 20,
		"paragraph": "القطعة : إن النفايات التي يتم استخراجها يوميًا تعادل ما يقارب مليون طن، ونصيب الدول المتقدمة منها 90%، وللنفايات أثر على التربة ومصادر المياه وتجمع الذباب، ومن الأمثلة على النفايات: الكبريتات الناتجة عن المصانع الملقاة في البحار، والنفايات الناتجة عن المصانع الكيميائية، لذا يجب علينا التعامل مع هذه المواد بحذر شديد، ومن الحلول التي يمكن التخلص بها من النفايات وضعها في حاويات أو طمرها عميقا ويمكن الاستفادة منها عن طريق إعادة تدويرها.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما كمية النفايات في السنة تقريبا؟",
				"answers": ["500 مليون متر مكعب", "200 مليون متر مكعب", "٤00 مليون متر مكعب", "600 مليون متر مكعب"],
				"true": "٤00 مليون متر مكعب",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "الضمير في كلمة \" منها \" يعود على:", "answers": ["النفايات", "التربة", "الإشعاعات", "المخلفات"], "true": "النفايات", "status": "normal" },
			{
				"question": "ما علاقة جملة \" لذا يجب علينا التعامل مع هذه المواد بحذر شديد \" بالجملة التي قبلها؟",
				"answers": ["تخصيص", "استطراد", "سبب ونتيجة", "أطناب"],
				"true": "سبب ونتيجة",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "معنى نصيب؟", "answers": ["فائدة", "دور", "حظ", "حصة"], "true": "حصة", "status": "incorrect" },
			{ "question": "طريقة الاستفادة من الملوثات؟", "answers": ["إعادة تدوريها", "حرقها", "دفنها", "وضعها في حاويات"], "true": "إعادة تدوريها", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الإنزيمات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/290",
		"index": 21,
		"paragraph": "القطعة : الإنزيمات هي مادة تعمل كمحفز في الكائنات الحية وتذكر مهمتها في تسريع التفاعلات الكيميائية الحيوية في الجسم إذ أنها تقوم بالارتباط بالمواد التي تدخل في هذا التفاعل وهي تقوم بتحفيز الخلايا على عملية الهضم ولا تتأثر مباشرة إلا بالبرودة فتقوم بإيقافها عن العمل وهي تهلك عند ارتفاع درجة الحرارة وعندما تنخفض تعود لعملها الطبيعي فمثلا جسم الانسان عندما تكون حرارته ٦٣ لا تتأثر الإنزيمات أما عند حدوث أي انخفاض أو ارتفاع في درجة الحرارة تتأثر الأنزيمات فالإنزيمات تقوم بمساعدة الخلايا لإنهاء التفاعل ثم تعود من جديد",
		"questions": [
			{ "question": "تتأثر الإنزيمات بـ:", "answers": ["الحرارة", "بالحركة", "الاتجاه", "البرودة"], "true": "البرودة", "status": "incorrect && mismatched && unsure" },
			{ "question": "علاقة \"ثم تعود من جديد\" بما قبلها:", "answers": ["استئناف", "تشبيه", "تعارض", "نتيجة"], "true": "استئناف", "status": "mismatched && unsure" },
			{
				"question": "وفقا للنص فإن الوظيفة الأساسية للإنزيمات في الجسد هي",
				"answers": ["تسريع التفاعلات الكيميائية", "تقليل العمليات الكيميائية", "الهضم", "التركيز"],
				"true": "تسريع التفاعلات الكيميائية",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "ما علاقة جملة \"إذ أنها تقوم بالارتباط بالمواد التي تدخل في هذا التفاعل\" بما قبلها؟",
				"answers": ["تمثيل", "تعليل", "توضيح", "تشبيه"],
				"true": "توضيح",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "ما العنوان المناسب للنص؟", "answers": ["الإنزيمات الفعالة", "الإنزيمات وأجسامنا", "خطر الإنزيمات", "وظائف الإنزيمات"], "true": "وظائف الإنزيمات", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التلوث",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/261",
		"index": 22,
		"paragraph": "القطعة : 1- لقد أصبح التلوث البحري ظاهرة متزايدة وهي تختلف حقيقة من مكان لآخر، كما أن نسبة التلوث تختلف باختلاف المصدر المتسبب في هذه الظاهرة. وتزداد مظاهر التلوث بسبب تزايد السكان وارتفاع كثافاتهم في المدن والموانئ وارتفاع نسبة تزايد بناء السفن العملاقة والموانئ والأرصفة، وقد زاد الاهتمام بالتلوث البحري لأنه يشكل خطرا ناتج عن التقدم الصناعي بسبب الملوثات التي تلفظها الصناعات وما يشبه ذلك من قطع أشجار وغيره\r\n2- من مصادر التلوث البحري: التلوث الناتج عن التسرب البترولي الذي ينجم من انفجار بعض آبار النفط في قاع البحر أو المحيط ، والتلوث بتأثير المدن الساحلية وما يتخلف عنها من نفايات صناعية أو مياه الصرف المنزلي أو المياه الحارة ، حيث أنها ترفع درجة حرارة الماء ، بسبب أدوات إدارة المصانع ومحطات توليد القوى المقامة على السواحل أو عمليات تموين السفن خاصة في المدن والموانئ ، والتلوث بفعل الحوادث الناجمة عن غرق ناقلات النفط أو بالتسرب منها ، والتلوث عن طريق دفن النفايات الذرية أو التجارب النووية في المحيطات ، و التلوث عن طريق قنوات الصرف الزراعية بما تتحمله من مبيدات حشرية أو مبيدات الأعشاب ، والتلوث بفعل عوادم السفن التي تجوب البحار والمحيطات خاصة السفن العملاقة الآخذة في الانتشار.\r\n3- معظم المواد الدخيلة على مياه البحار والمحيطات والتي تتسبب في تلوث مياهها تكون محمولة بمواد غير عضوية ترتفع فيها نسبة المواد الفوسفورية أو عضوية تتحلل إلى عناصر تستهلك أكسجين المياه المذاب اللازم للحياة البحرية فتتأثر بذلك تأثيرا كبيرا كذلك فإن مبيدات الحشرات خاصة ما يستخدم في مقاومة الآفات الزراعية عندما ينتهي إلى المياه البحرية فإنها تعمل على التركز في الجزء السطحي من هذه المياه و هو الذي تعيش فيه معظم الأحياء البحرية وينجم عن ذلك تركيز السموم في هذه الأحياء بنسب لا تموت معها فقط بل أن السموم تنتقل إلى جسم الإنسان عندما يقوم بتناولها.",
		"questions": [
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["التلوث البحري", "التلوث الصناعي البحري", "التلوث البيئي البحري", "التلوث الصناعي"], "true": "التلوث البيئي البحري", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "وفقا لما ورد بالنص فأي من الآتي يعتبر سببا مشتركا لتلوث التربة وقتل الحيوانات البحرية:",
				"answers": ["قطع الأشجار", "تلوث المياه الجوفية", "المبيدات", "عوادم سفن النفط"],
				"true": "المبيدات",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "وفقا لما ورد بالنص فأي الآتي صحيح:",
				"answers": ["ليس مما سبق", "تلوث البحار تأثيره محدود", "الإنسان ضحية التلوث", "الإنسان هو مصدر التلوث وضحيته"],
				"true": "الإنسان هو مصدر التلوث وضحيته",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "وفقا للفقرة (1) فإن علاقة الإنسان بالتلوث:", "answers": ["ليس له علاقة", "الناصر", "المدافع", "المسبب"], "true": "المسبب", "status": "normal" },
			{ "question": "التلوث الحيوي يتبع علم:", "answers": ["الكيمياء", "الفيزياء", "الأحياء", "الجيولوجيا"], "true": "الأحياء", "status": "incomplete" },
			{
				"question": "وفقا للفقرة (٢) فإن العلاقة بين \"موت الكائنات البحرية\" و \"رفع درجة حرارة المياه\":",
				"answers": ["تكامل", "تعارض", "نتيجة", "تعليل"],
				"true": "نتيجة",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "الهاء في \" تلفظها \" الواردة في الفقرة (1) تعود على:", "answers": ["الملوثات", "الأشجار", "التلوث", "الصناعات"], "true": "الملوثات", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة البرك الشمسية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/287",
		"index": 23,
		"paragraph": "القطعة : في بداية هذا القرن لوحظ في دولة المجر أن هناك ظاهرة موجودة في مجموعـة من البحيرات، وتتلخص هذه الظاهرة في أن أشعة الشمس التي تمتصها هـذه البحيرات تؤدي إلى وجود ارتفاع ملحوظ في درجة الحرارة في الجزء السفلي منها؛ وذلك لوجود تدرج طبيعي في تركيز الملح في هذه البحيرات حيث أن الطبقات السفلى لها تكون دائما أكثر كثافة حتى وإن كانت أكثر دفئا ونتيجة لذلك لا تحدث تيارات الحمل الحراري التي تحدث عادة في المســطحات المائيـة العادية. جذبت البرك الشمسية اهتمام الكثيرين من مختلف أنحاء العالم في العقدين الماضيين كبدائل لإنتاج الطاقة الحرارية للعديد من التطبيقات العملية، وتم عمل العديد من الدراسات تتعلق بكيفية الاستفادة من البرك الشمـسية لإنتاج الطاقة وتم تنفيذ هذه الدراسات عمليا وأصبحت هناك تطبيقات كـثيرة لهذه البرك.",
		"questions": [
			{ "question": "اكتشفت البرك الشمسية عن طريق:", "answers": ["التعايش", "التنقيب", "التطفل", "التأمل"], "true": "التأمل", "status": "difficult" },
			{ "question": "تحدث البرك الشمسية بشكل:", "answers": ["تدخل بشري بسيط", "تدخل بشري معقد", "تلقائي", "صناعي"], "true": "تدخل بشري بسيط", "status": "incorrect && mismatched && unsure" },
			{ "question": "الملوحة في القاع مقارنة بالسطح؟", "answers": ["أعلى", "أقل", "متوسطة", "نادرة"], "true": "أعلى", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة حدقة العين",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/289",
		"index": 24,
		"paragraph": "القطعة : تقع القزحية خلف القرنية هي التي تُعطي العين لونها وهي عبارة عن قرص مستدير في وسطه ثقب يدخل منه الضوء، ويسمى هذا الثقب \"بالحدقة\" أو باللغة العربية الفصحى \"البؤبؤ\". وهو سواد العين وهو عبارة عن فتحة موجودة في مركز العين وتكمن وظيفتهما في أنها تسمح للضوء بالمرور من خلالها كي يصل إلى شبكية العين والتي تقوم بتحويل الأشعة الضوئية إلى إشارات  عصبية حتى يقوم الدماغ بتحليلها وتنتشر تعكس أن بعد تمتص أو العين داخل الأنسجة طريق عن أما تمتص العين تدخل التي الضوء أشعة أن هو الأسود باللون الحدقة أو البؤبؤ ظهور وراء السر وإن البؤبؤ لضيق نتيجة العين من تخرج فلا العين داخل وتتحكم عضلتان في القزحية في تعديل حجم بؤبؤ العين لمستوى الضوء المناسب تلقائيا حتى تقوم العضلة الموسعة بتوسيع البؤبؤ في الضوء الخافت وفي هذه الحالة يمكن أن يدخل العين أكبر قدر من الضوء أما في الضوء الشديد فإن العضلة العاصرة تضيق بؤبؤ العين لتمنع الضوء الشديد من دخول العين كما يضيق البؤبؤ أيضا عندما تنظر العين إلى جسم قريب كي تكون صورته واضحة.",
		"questions": [
			{ "question": "أين تقع الفرنية \"بالنسبة للقزحية\"؟", "answers": ["أمامها", "خلفها", "بجوارها", "بحذاتها"], "true": "أمامها", "status": "normal" },
			{ "question": "البؤبؤ:", "answers": ["لا يتأثر بالضوء", "يتوقف عمله عند تعرضه للضوء", "يؤثر في الضوء", "يتأثر بالضوء"], "true": "يتأثر بالضوء", "status": "normal" },
			{
				"question": "العضلة المسؤولة عن تضييق دخول الضوء الشديد \"للبؤبؤ\"",
				"answers": ["العضلة الموسعة", "العضلة العاصرة", "العضلة الضامة", "العضلة القابضة"],
				"true": "العضلة العاصرة",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "وظيفة عضلتي القزحية:", "answers": ["تعديل حجم البؤبؤ", "إعاقة عمل البؤبؤ", "توسيع البؤبؤ", "تضييق البؤبؤ"], "true": "تعديل حجم البؤبؤ", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة مراتب الفهم",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/280",
		"index": 25,
		"paragraph": "القطعة : الناس متفاوتون في مراتب الفهم، فبعضهم أعلى في الفهم من البعض الآخر",
		"questions": [
			{ "question": "ما الكلمة التي يمكن حذفها دون أن يختل المعنى؟", "answers": ["الآخر", "الناس", "الفهم", "مراتب"], "true": "الآخر", "status": "normal" },
			{ "question": "ما علاقة \"بعضهم أعلى في الفهم من البعض الآخر\" بما قبلها؟", "answers": ["تخصيص", "توضيح", "تعليل", "تمثيل"], "true": "توضيح", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما معنى مراتب الفهم؟", "answers": ["تقديرات", "أماكن", "عناوين", "درجاته"], "true": "درجاته", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة القبرة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/357",
		"index": 26,
		"paragraph": "القطعة : قالت القُبرة للرجل بعد أن صادها: ماذا تريد أن تصنع بي؟ فقال: أذبحك وآكلكِ. قالت له: والله، إني لا أسمن ولا أغني من جوع فاتركني وأنا أنصحك ثلاث نصائح، هي خير لك من أكلي، أقول لك الأولى وأنا على يدك، وأنصحك الثانية إذا هبطتُ على الشجرة، أما الثالثة فحين أحلق في الجو. فكر الصياد فيما قالته القُبرة، ثم قال: موافق، هاتي ما عندكِ. فقالت وهي على يده: لا تأسفن على ما فات. فتركها تطير. ولما حطت على الشجرة قالت: لا تصدق المستحيل، ثم تابعت كلامها هازئة: أيها الصياد، لو ذبحتني لوجدت في حوصلتي جوهرة، وزنها مئة غرام. فلما سمع كلامها، عض على شفتيه، وندم على إطلاق سراحها، ولكنه قال متحسرًا: هاتي الثالثة. نظرت إليه القُبرة، وقد أحست بما يعانيه من حسرة وألم، وقالت: وما ينفعك بالثالثة، ولم تُفِدْ من النصيحتين السابقتين؟ فقال لها: وكيف ذلك؟ قالت: ألم أقل لك لا تأسفن على ما فات؟ وقد أسفت على إطلاقي، وقلت لك لا تصدق المستحيل” وقد صدقت أن في حوصلتي جوهرة وزنها مئة غرام. والله لو وزنتَ عظامي ولحمي وريشي، لم يبلغ كل ذلك مئة غرام، فكيف صدقت المستحيل؟ وهنا أطلقت القُبرة جناحيها للريح، وطارت تاركة الرجل في ندم وحسرة.",
		"questions": [
			{ "question": "جملة \" عض على شفتيه \" تدل على:", "answers": ["الرضا", "الندم", "الإعجاب", "الألم"], "true": "الندم", "status": "normal" },
			{ "question": "أصف الصياد بأنه:", "answers": ["حكيم", "ساذج", "حريص", "وفي"], "true": "ساذج", "status": "normal" },
			{ "question": "أنسب عنوان لهذه القطعة:", "answers": ["الندم لا يفيد", "طائر القبرة", "حسن التصرف", "الصياد الماهر"], "true": "الندم لا يفيد", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما قالته القبرة \" لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون \" يمكن ان يصنف ضمن:", "answers": ["الخطب", "المقالات", "الأمثال", "الحكم"], "true": "الحكم", "status": "difficult" },
			{
				"question": "أي العبارات التالية غير صحيحة؟",
				"answers": ["الطائر لم يخدع الصياد", "الصياد لم يبالي", "أظهر الصياد عدم مبالاته بهروب الطائر", "الطائر لا يسمن ولا يغني من جوع"],
				"true": "أظهر الصياد عدم مبالاته بهروب الطائر",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة العقبات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/358",
		"index": 27,
		"paragraph": "القطعة : إذا خلت الحياة من العوائق والعقبات فإنها ستصبح حياة مملة، لأن العوائق هي التي تصنع التجارب",
		"questions": [
			{ "question": "علاقة العوائق بالعقبات:", "answers": ["ترتيب", "تضاد", "تخالف", "ترادف"], "true": "ترادف", "status": "normal" },
			{ "question": "علاقة ستصبح حياة بما قبلها:", "answers": ["نتيجة", "توضيح", "سبب", "تعليل"], "true": "نتيجة", "status": "normal" },
			{
				"question": "يستنبط من النص أن الترتيب الزمني للأحداث هو:",
				"answers": ["الفوز – تخطي العوائق – الشعور بالإثارة", "الشعور بالإثارة – الفوز – تخطي العوائق", "الشعور بالإثارة – تخطي العوائق - الفوز", "تخطي العوائق – الشعور بالإثارة - الفوز"],
				"true": "الشعور بالإثارة – تخطي العوائق - الفوز",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الاكسجين",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/361",
		"index": 28,
		"paragraph": "القطعة : الهواء هو كل المخلوط الغازي الذي يملأ جو الأرض بما في ذلك بخار الماء، ويتكون أساساً من غازي النتروجين نسبته 78,084% والأكسجين 20,946% ويوجد إلى جانب ذلك غاز ثاني أكسيد الكربون نسبته 0,033% وبخار الماء وبعض الغازات الخاملة وتأتي أهمية الأكسجين من دوره العظيم في تنفس الكائنات الحية التي لا يمكن أن تعيش بدونه وهو يدخل في تكوين الخلايا الحية بنسبة تعادل ربع مجموع الذرات الداخلة في تركيبها. ولكي يتم التوازن في البيئة ولا يستمر تناقص الأكسجين شاءت حكمة الله سبحانه أن تقوم النباتات بتعويض هذا الفاقد من خلال عملية البناء الضوئي ، حيث يتفاعل الماء مع غاز ثاني أكسيد الكربون في وجود الطاقة الضوئية التي يمتصها النبات بواسطة مادة الكلوروفيل الخضراء ولذلك كانت حكمة الله ذات اثر عظيم رائع فلولا النباتات لما استطعنا أن نعيش بعد أن ينفذ الأكسيجين في عمليات التنفس واحتراق ، ولا تواجد أي كائن حي في البر أو في البحر ، إذا أن النباتات المائية أيضاً تقوم بعملية البناء الضوئي ، وتمد المياه بالأكسجين الذي يذوب فيها واللازم لتنفس كل الكائنات البحرية .",
		"questions": [
			{
				"question": "تعمل صبغة الكلوروفيل على امتصاص:",
				"answers": ["ثاني أكسيد الكربون", "الأتربة من الهواء", "الطاقة الضوئية", "الطاقة الحرارية"],
				"true": "الطاقة الضوئية",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "تقوم النباتات بالنسبة للأكسجين:", "answers": ["باستهلاكه", "بفصله", "بإنتاجه", "بتنقيته"], "true": "بإنتاجه", "status": "normal" },
			{ "question": "بخار الماء يعتبر:", "answers": ["من مكونات الاكسجين", "مفيد في التنفس", "أحد مكونات الهواء", "مضر للتنفس"], "true": "أحد مكونات الهواء", "status": "normal" },
			{ "question": "ما هي نسبة تركيب الذرات غير الأكسجين في المخلوقات؟", "answers": ["50%", "90%", "25%", "75%"], "true": "75%", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما هو الغاز المهم في عملية التنفس؟", "answers": ["النيتروجين", "الهيليوم", "ثاني أكسيد الكربون", "الأكسجين"], "true": "الأكسجين", "status": "normal" },
			{
				"question": "ما أنسب عنوان للقطعة؟",
				"answers": ["البناء الضوئي", "أهمية الأكسجين في الطبيعة أو في الهواء", "مكونات الهواء", "تنفس المخلوقات الحية"],
				"true": "أهمية الأكسجين في الطبيعة أو في الهواء",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "ما هو الغاز الذي يحتل أكبر نسبة في الهواء؟", "answers": ["النيتروجين", "الهيليوم", "الأكسجين", "ثاني أكسيد الكربون"], "true": "النيتروجين", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السحب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/362",
		"index": 29,
		"paragraph": "القطعة : الغيوم أو السحب هي عبارة عن دقائق صغيرة من جزيئات الماء المتبخرة، من البحار والمحيطات والأنهار، وكذلك من بلورات الثلج، وبالتالي الغيوم هي إحدى أشكال التكاثف، والغيوم المنخفضة من أقرب الغيوم إلى سطح الأرض، على ارتفاع ۲۰۰۰ متر فما دون ذلك، والمتوسطة على ارتفاعات بين ۲ كيلو وحتى ٦ كيلومتر، والعالية على ارتفاعات بين ستة كيلومتر واثني عشر كيلومتر. هناك أنواع مختلفة من السحب التي يمكن تمييزها حسب ارتفاعها، فسحب المزن الركامية هي سحب شديدة الكثافة والضخامة لها امتداد رأسي كبير مظهرها يشبه مظهر الجبال غالبا، وتعرف عند العرب باسم الصيب وتكون دون ۲۰۰۰ متر، وسحب السمحاق وهي سحب جليدية على ارتفاع ٤۰۰۰ متر تقريبا، وهناك سحب منبسطة ضبابية ذات ارتفاع منخفض ومتفاوتة اللون، وتكون غالبا شبه الخيوط من المغزل.",
		"questions": [
			{ "question": "يتم تصنيف السحب على حسب:", "answers": ["طولها", "ثقلها", "ارتفاعها", "كثافتها"], "true": "ارتفاعها", "status": "normal" },
			{ "question": "شبه الكاتب في القطعة السحب بآلة من الآلات تستخدم في:", "answers": ["الهندسة", "المنجل", "ألياف", "النسيج"], "true": "النسيج", "status": "difficult" },
			{ "question": "السحب الركامية تصنف ضمن أي نوع من السحب؟", "answers": ["المتوسطة", "المرتفعة", "الجافة", "المنخفضة"], "true": "المرتفعة", "status": "incorrect" },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["السحب الضبابية", "جزئيات الماء", "تشكل السحب وارتفاعها", "تنوع السحب واسماؤها"], "true": "تنوع السحب واسماؤها", "status": "incorrect" },
			{ "question": "أشبه ما تكون سحب المزن الركامية إلى:", "answers": ["سطح البحر", "الرسم", "التضاريس الجبلية", "الأشكال الهندسية"], "true": "التضاريس الجبلية", "status": "normal" },
			{ "question": "اعلى ارتفاع للسحب يصنف ضمن:", "answers": ["الخيط", "الكبب", "الغزل", "الألياف"], "true": "الخيط", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة نظرية الليل والنهار",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/363",
		"index": 30,
		"paragraph": "القطعة : إن اشعة الشمس في الشتاء القصير تسبب الاكتئاب وفي خلال دراسة اجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية حيث جربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وترك الاخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي تعرض للعتمة كئيب والذي تعرض للضوء فهو سعيد.",
		"questions": [
			{ "question": "أدق وصف (لنظرية – دراسة):", "answers": ["فرضية - تحقق", "عالم - نظرية", "عقد - بنود", "اعتقاد - إثبات"], "true": "فرضية - تحقق", "status": "normal" },
			{ "question": "نظرية تعني:", "answers": ["ظن مستحيل إثباته", "كلام مجرد من التطبيق", "ظن قابل للإثبات", "تخمين"], "true": "ظن قابل للإثبات", "status": "normal" },
			{ "question": "التعرض للضوء يسبب:", "answers": ["التأمل", "البهجة", "الحزن", "الكآبة"], "true": "البهجة", "status": "normal" },
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["النهار والليل في الحياة", "النهار في الشتاء", "مدى تأثر الإنسان بالضوء", "مده النهار وعلاقته بصحه الانسان"],
				"true": "مدى تأثر الإنسان بالضوء",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "يستنتج أن حجب أشعة الشمس في الشتاء سببه؟", "answers": ["كثرة الأمطار", "مدة النهار", "البرودة", "الغيوم"], "true": "مدة النهار", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة جسم الإنسان (العين)",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/367",
		"index": 31,
		"paragraph": "القطعة : خلق الله بدن الإنسان عبارة عن أعضاء كالعين وأنه سبحانه خلق لها الجفن والرموش للحماية والأذن للأصوات ولما يسمع بطريقة الإشارات ليصل إلى الدماغ، والأنف يكفي وجودها لأنه بواسطتها يستطيع الإنسان التنفس وتبادل الغازات وتساعدها في ذلك الشعيرات الموجودة في داخلها التي تنقي الهواء",
		"questions": [
			{ "question": "ما علاقة \"كالعين\" بما قبلها؟", "answers": ["تمثيل", "تناقض", "تماثل", "تشبيه"], "true": "تمثيل", "status": "normal" },
			{ "question": "معنى كلمة إشارات في الفقرة:", "answers": ["توقفات", "نبضات", "علامات", "إفرازات"], "true": "نبضات", "status": "incorrect" },
			{ "question": "كم عدد الحواس التي ذكرت في النص؟", "answers": ["3", "5", "2", "4"], "true": "3", "status": "normal" },
			{ "question": "أسلوب النص:", "answers": ["أدبي", "تقرير", "علمي أدبي", "علمي"], "true": "علمي أدبي", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما علاقة كلمة (للحماية) بما قبلها؟", "answers": ["نتيجة", "تعليل", "شارحه لمضمونه", "متممة لها"], "true": "تعليل", "status": "incorrect" },
			{ "question": "كلمة يكفي في الفقرة بالنسبة للأنف تدل على:", "answers": ["التناقض", "الترادف", "أهميتها", "حاجتنا له"], "true": "أهميتها", "status": "normal" },
			{ "question": "الضمير في كلمة (لها) الواردة في السطر الأول يعود على:", "answers": ["الجسم", "الأعضاء", "مهمة", "العين"], "true": "العين", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التصحر",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/369",
		"index": 32,
		"paragraph": "القطعة : يعتقد البعض أن التصحر سببه الجفاف، ولكن هذا خطأ فادح، فالجفاف يزيد التصحر ولكن السبب الرئيسي للتصحر هو سوء ادارة واستغلال الأنظمة البيئية وقد ساعد على التصحر في النصف الثاني من القرن العشرين الانفجار السكاني و الذي ميز تلك الفترة والذي ادى الى ازدياد الحاجة إلى الغذاء وبالتالي إلى الأراضي المزروعة والحيوانات وقد حدث ذلك على حساب الغابات والمراعي الطبيعية والتربة الزراعية، وفي افريقيا بين 1950و 2000 أدى التصحر إلى انهيار بيئي ومعاناة إنسانية ونفوق الثروة الحيوانية، فالتدهور في التوازن البيئي يتم بواسطة الانسان وحيواناته عن طريق سوء استغلال الموارد الطبيعية المتجددة من مياه وتربة وغطاء نباتي، ويؤثر التصحر على الانسان و الحيوان و البيئة تأثيرًا سلبيًا يمتد عبر سنوات و عقود طويلة، وهذه الظاهرة لم يتضح خطرها إلا منذ فترة وجيزة بعد الوقوف على أبعادها ومخاطرها.",
		"questions": [
			{ "question": "ما هو تأثير الجفاف على التصحر؟", "answers": ["نادر التأثير", "يقل تأثيره", "ليس له علاقة", "يزيد تأثيره"], "true": "يزيد تأثيره", "status": "normal" },
			{ "question": "وفقا للنص أي من الآتي لم يذكر ضمن ما يتأثر بالجفاف؟", "answers": ["الحيوان", "الأراضي", "البيئة", "الإنسان"], "true": "الأراضي", "status": "normal" },
			{ "question": "الضمير في كلمة \"أبعادها\" الواردة بنهاية النص يعود على؟", "answers": ["الطقس", "الجفاف", "الأمطار", "الظاهرة"], "true": "الظاهرة", "status": "normal" },
			{
				"question": "وفقا للنص فإن السبب الرئيسي للتصحر هو:",
				"answers": ["سوء استخدام الإنسان للبيئة", "انتشار الزراعة", "كثرة الحيوانات", "الجفاف"],
				"true": "سوء استخدام الإنسان للبيئة",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "يكون التغلب على التصحر بـ:", "answers": ["قلة السكان", "سقي الأرض", "الزراعة", "حسن الإدارة والتخطيط"], "true": "حسن الإدارة والتخطيط", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الإحساس الوجداني",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/371",
		"index": 33,
		"paragraph": "القطعة : 1- يغطي مفهوم الذكاء الانفعالي مجموعة واسعة من المهارات والاستعدادات التي تخرج عن نطاق قدرات الذكاء التقليدي والذكاء الوجداني: القدرة على إدراك الانفعالات ومضمونها والتعبير عنها بشكل دقيق وتوافقي بما في ذلك قيم المشاعر وإنتاجها التي تسهل الأنشطة الأخرى. كما يتضمن الانفعالات لدى الفرد والآخرين، وبالتالي فإن الذكاء الانفعالي يتضمن قدرة الشخص على التعرف على مشاعره وانفعالاته وعلى التعامل مع المشاعر السلبية كالشعور بالإحباط وتراكم ضغوط الحياة بحيث يتمكن من استخدام وتوظيف المشاعر للوصول إلى قرارات سليمة فلو كانت حالتنا النفسية غير جيدة تقل التلقائية لدينا.\r\n2- إن الوجدان والتفكير متداخلان تداخلا وثيقا. والظروف الآمنة البعيدة عن التهديد والقلق تكسب الفرد المعلومة والخبرة بأمان حيث يزداد تركيزه وتزداد قدرته على استدعاء الخبرات السابقة وبالتالي فهم الموقف والتعامل معه عقليا ومنطقيا، وعندما تكون الخبرة مصحوبة بانفعال إيجابي كالفرح أو الإنجاز مثلا يزداد إتقان المعلومة وحفظها والاستفادة منها حيث يسجل الدماغ هذه المعلومة وكأنه يقول لنفسه: هذه المعلومة مهمة احفظها وتذكرها واستخدمها مستقبلا، وتعتبر هذه المشاعر الإيجابية التي ترافق الخبرة بمثابة مكافأة ذاتية للدماغ وهي التي تدعو العقل مستقبلا لممارسة أشكال التفكير المختلفة كالابتكار والاستكشاف والإنجاز؛ لأن المخ في هذه الحالة يكون آمنا",
		"questions": [
			{
				"question": "في قوق الكاتب إذا كان يصح أن نضيف كلمة إرادة كصفة لها فيجب أن تكون:",
				"answers": ["الإرادة المعتادة", "سلوكيات العادة", "العادة الإرادية", "العادة والإرادة"],
				"true": "العادة الإرادية",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ما علاقة الفقرة الثانية بالأولى:",
				"answers": ["توضيح الإحساس الوجداني والانفعالي", "شرح العلاقة بين الإحساس الوجداني والانفعالي", "شرح لما ورد بالفقرة الأولى", "تضاد مضمونها"],
				"true": "شرح العلاقة بين الإحساس الوجداني والانفعالي",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "ما معنى تلقائية؟", "answers": ["أفعال طائشة", "أفعال غير مخطط لها", "أفعال سبق الإعداد لها", "أفعال يتم التستر عليها"], "true": "أفعال غير مخطط لها", "status": "normal" },
			{
				"question": "تنمية العادة الإرادية تكون:",
				"answers": ["بعدة عوامل شخصية", "بعوامل اجتماعية", "بعدة عوامل شخصية وخارجية", "بعامل واحد فقط"],
				"true": "بعدة عوامل شخصية وخارجية",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة صاعد الأندلسي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/373",
		"index": 34,
		"paragraph": "القطعة : 1- أبو القاسم صاعد بن أحمد الأندلسي القرطبي توفي عام 462 صاحب كتاب طبقات الأمم. وهو صاعد بن أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن صاعد التغلبي أو صاعد الأندلسي. توجه إلى طليطلة طلبًا للدراسة والعلم في سنة 438هـ. وعاش في كنف أميرها يحيى بن إسماعيل من أسرة ذي النون، وتولى مسؤولية القضاء فيها إلى وفاته في سن مبكرة.\r\n2 - كان صاعد الأندلسي في الأربعين من عمره حين أنجز كتابه الشهير طبقات الأمم وهو الكتاب الرابع والأخير من أعماله قبل وفاته بسنتين. كتب صاعد الثلاثة الأولى فقدت، وقد تناولت مواضيع مختلفة كعلم الرصد (حركات النجوم والكواكب) وعلم الملل والنحل (الديانات والمعتقدات والفرق الإسلامية وغير الإسلامية) وعلم التاريخ (جوامع أخبار العرب والعجم). وبقي كتابه الأخير ووضعه أصلا للتعريف بأعلام عصره حين خدم كقاض لطليطلة في عهد أمراء الطوائف.\r\n3- كتب صاعد \"طبقات الأمم\" أو كما يسميه \"التعريف بطبقات الأمم\" في عام 460 هـ (۱۰۹۷) حاول فيه استكمال دراسة أستاذه ابن حزم الظاهري عن دور الأندلس في إنتاج العلوم والتعريف بأهم الشخصيات الفكرية التي برزت في مختلف العهود الإسلامية. إلا أن دراسته اختلفت عن رسالة ابن حزم في \"مراتب العلوم\" فهو لم يكتف بأخبار الكاتب بل حاول التعريف بعصره وظروفه وبيئته. وبسبب شمولية الكتاب وضع مقدمة تحليلية للتعريف بتاريخ العلوم وتطور الأفكار واتصال الثقافات ببعضها من المشرق إلى المغرب وانتهاء بالأندلس وعصره.",
		"questions": [
			{ "question": "ان كتاب طبقات الأمم لصاعد الأندلسي:", "answers": ["علمي فكري", "تاريخي", "حضاري", "فلكي"], "true": "علمي فكري", "status": "incorrect" },
			{ "question": "كان عمر صاعد الأندلسي عندما هاجر إلى طليطلة:", "answers": ["16 سنه", "15 سنه", "18 سنه", "25 سنه"], "true": "18 سنه", "status": "normal" },
			{
				"question": "هاجر إلى طليطلة طلبا للعلم في:",
				"answers": ["النصف الأول من القرن السادس الهجري", "النصف الثاني من القرن الخامس الهجري", "الربع الثاني من القرن الخامس الهجري", "الربع الأول من القرن الخامس الهجري"],
				"true": "الربع الثاني من القرن الخامس الهجري",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "عرف العلماء كتب صاعد الأندلسي رغم أنها كانت مفقودة لأنها:",
				"answers": ["مخطوطة", "مطبوعة", "ذكرت في كتب أخرى", "حفظت في المكتبات"],
				"true": "ذكرت في كتب أخرى",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المحسنات الغذائية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/378",
		"index": 35,
		"paragraph": "القطعة : بعض الناس يفضلون المحسنات الغذائية وهذا يرجع إلى اختلاف الاذواق والثقافات فإذا أرادوا أن يزيدوا مبيعات سلعة معينة وأضافوا تلك المحسنات للأغذية يغطي علي الرائحة الناجمة عن سوء تخزينها الذي قد يفسدها وأغلبية الناس يفضلون المحسنات السكرية عن المالحة و ذات الملوحة القليلة وخصوصا أصحاب الأمراض يفضلون المحسنات لأنها تفتح شهيتهم فالهدف ان تؤثر المحسنات.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما العنوان المناسب للنص؟",
				"answers": ["أنظمة أو طرق التخزين", "معايير الجودة", "المحسنات الغذائية", "الأغذية بين الجودة والتلف"],
				"true": "المحسنات الغذائية",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "كم نسبة الأشخاص الذين يفضلون الأغذية المحلاة؟", "answers": ["50%", "70%", "40%", "30%"], "true": "70%", "status": "difficult && incomplete" },
			{ "question": "العلاقة بين تحسين الطعام والرائحة وبين المستهلك:", "answers": ["عكسية", "طردية", "تعليلية", "توازن"], "true": "طردية", "status": "normal" },
			{ "question": "يعود الضمير في كلمة \"تخزينها\" على:", "answers": ["الأذواق", "الوقت", "الأغذية", "المبيعات"], "true": "الأغذية", "status": "normal" },
			{ "question": "ما علاقة المرض بفقد الشهية؟", "answers": ["سببية", "تقابل", "تضاد", "طردية"], "true": "سببية", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكربون",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/379",
		"index": 36,
		"paragraph": "القطعة : لا توجد حياة على وجه الأرض بدون الكربون، فالكربون في حياتنا في أجسامنا في طعامنا وفي هوائنا والكربون عنصر لا فلزي موجود بالألماس و الصخور الكربونية كالطباشير، ويوجد في الهواء و عندما يتحد مع الوقود ينتج ثاني أكسيد الكربون الذي يتصاعد الى الغلاف الجوي",
		"questions": [
			{ "question": "يعتبر الكربون بالنسبة للنبات:", "answers": ["ضار", "ضروري أحيانا", "غير مهم", "ضروري"], "true": "ضروري", "status": "normal" },
			{ "question": "الألماس يحتوي على:", "answers": ["كربون فلزي", "جواهر", "كربون لا فلزي", "وقود"], "true": "كربون لا فلزي", "status": "normal" },
			{ "question": "ما معنى كلمة فرط؟", "answers": ["إكثار", "تقليل", "تضليل", "إضعاف"], "true": "إكثار", "status": "difficult" },
			{ "question": "علاقة جملة \"فالكربون في حياتنا\" بما قبلها:", "answers": ["تشبيه", "تعليل", "تمثيل", "إيجاز"], "true": "تعليل", "status": "normal" },
			{ "question": "يميل النص الى علم:", "answers": ["الفيزياء", "الأرض", "البيئة", "الكيمياء"], "true": "الكيمياء", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الشائعة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/380",
		"index": 37,
		"paragraph": "القطعة : الشائعة أصبحت ظاهرة اجتماعية خطيرة لما تحمله من منافاة للحقيقة، وقد توصل الباحث (جوردون) الى أن الشائعة سببها نقص المعلومات عند الناس وبسبب ذلك يلتفتون الى الشائعات لكي يبحثوا عن الحقيقة والاشاعات تكاد تكون سبب الغوغاء وانتشار الهرج والمرج.",
		"questions": [
			{
				"question": "متى تكون الشائعات سلبية؟",
				"answers": ["إذا كانت موثوقة", "إذا كانت حقيقية", "إذا حلت محل الحقيقة", "إذا اعتبرت أنما تكمل الحقائق"],
				"true": "إذا حلت محل الحقيقة",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "الخطأ في القرارات السليمة سببها؟",
				"answers": ["المحسنات الغذائية", "خطرها على البناء المجتمعي", "انتشار الهرج والمرج", "فقدان الشائعة للمصداقية الواقعية"],
				"true": "فقدان الشائعة للمصداقية الواقعية",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "يستند الناس على الشائعات كثيرا لـ:",
				"answers": ["البحث عن الحقيقة", "إذا كانت موثوقة", "عدم ادراكهم للمعلومة الصحيحة", "كثرة اتجاهات المعلومات"],
				"true": "عدم ادراكهم للمعلومة الصحيحة",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "صنف النص الاشاعة على أنها:", "answers": ["مشكلة اجتماعية", "عادة اجتماعية", "حالة اجتماعية", "مرض اجتماعي"], "true": "مشكلة اجتماعية", "status": "normal" },
			{
				"question": "ما سبب انتشار الاشاعة وفقا لما ذكر في النص؟",
				"answers": ["كثرة المعلومات", "تنوع مصادر الأخبار", "انتشار الغوغائية", "نقص مستوى العلم"],
				"true": "انتشار الغوغائية",
				"status": "difficult && mismatched && unsure"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة حشرة السمك",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/381",
		"index": 38,
		"paragraph": "القطعة : حشرة السمك حشرة صغيرة طولها 1 سم تعيش في الشقوق وتكثر في الأماكن الرطبة والعفنة وقليلة الحركة وتتغذى حشرة السمك على السجاد والاقمشة والستائر الغير نظيفة ويتم التخلص منها عن طريق المبيدات والمواد الكيميائية التي تتبلل والبودرات السامة.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما أسلم طريقة للتخلص من حشرة السمك؟",
				"answers": ["استخدام المبيدات الحشرية اللازمة", "النظافة العامة", "استخدام المواد الطاردة لها", "المواد المبللة"],
				"true": "النظافة العامة",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "ما هي الأماكن التي تكثر فيها حشرة السمك؟",
				"answers": ["الأماكن التي يقل فيها الناس", "الأماكن الرطبة", "الأماكن الجافة", "الشقوق"],
				"true": "الأماكن الرطبة",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "لماذا تأكل حشرة السمك السجاد؟", "answers": ["لأنها مبللة", "لأنها تكون متسخة", "لأنها تكون عفنة", "لأنها تكون نظيفة"], "true": "لأنها تكون متسخة", "status": "difficult" },
			{
				"question": "أي مما يأتي لا يتوافق مع النص؟",
				"answers": ["تكثر حشرة السمكة في الأماكن المبللة", "حشرة السمك تقل في الأماكن قليلة الحركة", "تتغذى على الصور المعلقة على الجدران", "تمشي بسرعة وتأكل ببطيء"],
				"true": "تمشي بسرعة وتأكل ببطيء",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الري",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/382",
		"index": 39,
		"paragraph": "القطعة : تعاني بعض الدول العربية من افتقارها للموارد الغذائية، ويعتبر الري إحدى العوامل التي تبني عليها الزراعة، وللري نوعان: الري السطحي والري غير  السطحي فالري السطحي بالطريقة القديمة  يستخدم بكثرة؛ بسبب قلة تكاليفه وبساطة نظامه حيث تكون الأرض منحدرة، وتكون مقسمة إلى أحواض؛ ولكن لكل شيء عيوب فالري السطحي غير مناسب لجميع أنواع الترب، ويحتاج لوقت طويل في توزيع المياه، ونسبة مياه عالية مفقودة، كما أنه يحتاج لأي عاملة، وتحتاج لكميات كبيرة من المياه فهي غير متوفرة له وبالتالي لا تستعملها الدول التي لا تتوفر لديها المياه بكثرة أما النوع غير السطحي فلا يمكن معرفة إذا حدث انسداد أم لا فيه؛ لأن تكلفته عالية.",
		"questions": [
			{ "question": "القطعة تتحدث عن:", "answers": ["مصادر الري", "مشكلة الري", "أنظمة الري", "أهمية الري"], "true": "أنظمة الري", "status": "normal" },
			{ "question": "ما مرادف كلمة \" تفتقر\"؟", "answers": ["ليست بحاجة", "تجدب", "تفلس", "تحتاج"], "true": "تحتاج", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة لغة الضاد",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/388",
		"index": 40,
		"paragraph": "القطعة : كان العرب الاولون أحرارا في لغتهم يعون لكل ما يخطر ببالهم من المعاني ما يريدون من الالفاظ ولا يتقيدون بقاعدة ولا شرط ونحن عرب مثلهم تجري في عرقنا دماؤهم كما تجري في عروقهم دماء آبائهم من قبل فسهمنا في الضاد سهمهم وحقنا فيها حقهم فلم يضعون الالفاظ للتفاهم والتخاطب ولا نضعها مثلهم لمثل ما وضعوا وحاجاتنا أكثر من حاجاتهم ومرافقنا اوفر عددا من مرافقهم واوسع فصولا وانواعا",
		"questions": [
			{ "question": "جملة (فلم يضعوا الألفاظ للتفاهم) تدل على:", "answers": ["النفي", "التمني", "الاقناع", "التقرير"], "true": "الاقناع", "status": "difficult" },
			{ "question": "فسهمنا في الضاد كسهمهم وحقنا فيها حقهم ما المقصود بالضاد؟", "answers": ["معنى", "اللغة العربية", "صوت", "حرف"], "true": "اللغة العربية", "status": "difficult" },
			{ "question": "تفيد جملة (وسهمنا في الضاد كسهمهم، وحقنا فيها كحقهم)", "answers": ["تفسير", "توضيح", "تكرار المعنى", "تناقض"], "true": "تكرار المعنى", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السعادة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/288",
		"index": 41,
		"paragraph": "القطعة : السعادة الحقيقية في البذل دون الأخذ والمزيفة في الأخذ دون البذل",
		"questions": [
			{ "question": "في القطعة مقارنة بين:", "answers": ["الكريم والأناني", "الجواد والكريم", "الكريم والسخي", "الأناني والعصامي"], "true": "الأناني والعصامي", "status": "incorrect" },
			{ "question": "القطعة تحث على:", "answers": ["التواكل", "الشك", "الكرم", "الشح"], "true": "الكرم", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة العادة والإرادة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/273",
		"index": 42,
		"paragraph": "القطعة : احتار علماء النفس بين تصنيف تصرفات الإنسان وتحركاته اليومية أهي: إرادية أم غير إرادية؟ والأفعال المقرونة بجهد أهي إرادية أم أصبحت عادة أصلها الإرادة؟ إلى أن صنفوها إلى عادات، وترتبط العادة بالجهد عادة؛ ولكن نسأل أنفسنا هل هذه العادة إرادية أم غير إرادية؟ ومن هنا انقسمت العادات إلى: -\r\n- أولا: العادات الإرادية: وهي التصرفات الإدارية المقترنة بالجهد، والرغبة الداخلية أو الإدارة، وهي التي يختار الإنسان تصرفها فقد يمارس الإنسان عادة باختياره ويحاول التوقف بعد ذلك عنها ولكن مع المقاومة يصبح ضعيفًا ولا يستطيع. \r\n- ثانيا: غير الإرادية: وهي سلوكيات إيجابية في حياة الإنسان وترقى به، فمثلا النجار والبنائين وغيرهم يمارس كُلاً منهم مهنته مع بذل جهد. ومع مرور الزمان تصبح عندهم مجرد عادة ولا يبذلون فيها أي جهد وغير إرادية ولكنها وفي الأصل تنشأ عن الإرادة؛ لذا فإن كان يَصِح أن نُضيف إلى هذه العادة كلمة فسنضيف كلمة إرادة كصفة لها. \r\nنشأة العادة الإرادية داخل حياة الإنسان وتطورها تعتمد على: الحوار الداخلي، والثقافة الذاتية، ونظرته محل ذاته وبالثقافة والمجتمع وغيرها. أما تطورها فبعدة عوامل: كصحة الإنسان، والبيئة المحيطة، وأخلاق المجتمع، وبيئته التربوية. أما عن ارتباط الوراثة بالعادة فلن أكتب في هذا الموضوع لكثرة شجونه وفروعه المتشعبة.",
		"questions": [
			{
				"question": "يجب على الإنسان التركيز في صقل:",
				"answers": ["العادة الغير إرادية", "العادة الإرادية واللاإرادية", "العادة الإرادية", "المتغيرة"],
				"true": "العادة الغير إرادية",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "الكاتب في الفقرة (٢) و(3) كان يقارن بين:",
				"answers": ["العادة الغير إرادية", "العادة الإرادية", "العادة الإرادية واللاإرادية", "العادة اللاإرادية"],
				"true": "العادة الإرادية واللاإرادية",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "تنمية العادة الإرادية تكون:",
				"answers": ["عوامل شخصية", "عوامل خارجية", "بعدة عوامل شخصية وخارجية", "عوامل داخلية"],
				"true": "بعدة عوامل شخصية وخارجية",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "عوامل تطور العادة الإرادية داخل الإنسان:", "answers": ["مرحلتان", "4 مراحل", "5 مراحل", "3 مراحل"], "true": "4 مراحل", "status": "normal" },
			{
				"question": "يرى الكاتب أنه لا يستطيع التكلم عن موضوع الوراثة لأنه:",
				"answers": ["غير مهم", "تشعبه كبير وموجز مقاله", "ليس متخصص فيه", "لا يحمل الكفاءة للتحدث فيه"],
				"true": "تشعبه كبير وموجز مقاله",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "إذا كان يصح أن نضيف كلمة إرادة كصفه لها فيجب أن تكون:",
				"answers": ["العادة الإرادية", "الإرادة غير المعتادة", "العادة غير الإرادية", "الإرادة المعتادة"],
				"true": "العادة الإرادية",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "علاقة الإرادة بالعادة",
				"answers": ["بعض العادات ناشئة عن الإرادة", "العادة أصلها إرادة", "الإرادة أصلها عادة", "كل العادات كانت إرادة"],
				"true": "بعض العادات ناشئة عن الإرادة",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأمطار الكونية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/295",
		"index": 43,
		"paragraph": "القطعة : 1- على أطراف مجموعتنا الشمسية يوجد ركام هائل من الصخور والكويكبات الصغيرة يطلق عليها \"حزام كويبير\" وفي العقود القليلة الماضية اتضح أن هذا الحزام يتضمن نسبة كبيرة من الكتل الجليدية والجبال الثلجية التي تفوق في ضخامتها جبل إيفرست.\r\nكما اكتشف العلماء معظم المذنبات الجليدية التي تسقط على الأرض تأتي من هذا المكان الذي يقع على حدود نظامنا الشمسي ويطلق عليه \"سحابة أروت\" تقديرًا للعالم الهولندي الذي اكتشفها، كذلك اكتشف العلماء أن الأمطار وتكوين البحار والمحيطات ناتج عن وجود أجسام فضائية.\r\n3- ومن المعروف أن المذنبات تتكون في كتل جليدية هائلة تدخل الغلاف الجوي بشكل يومي مستمر ومعظمها لا يصل إلينا بسبب تبخره في طبقات الجو العليا، وتبخر هذه المذنبات في جو الأرض يضيف إليه كميات كبيرة من بخار الماء وهو ما يعني أن السحب ليست المصدر الوحيد للمطر.\r\nوالفرق بين المطرين السماوي والأرضي لم يتضح إلا في منتصف الثمانينيات حين أفترض الدكتور لويس فرانك من جامعة أيوا أن نسبة كبيرة من مياه الأرض تأتي من الفضاء الخارجي ، وفي يونيو 1997 نشرت مجلة التايم تقريرًا بعنوان المطر الكوني وقالت فيه أن الأرض تستقبل بشكل مستمر مذنبات ثلجية تتحول إلى بخار فور دخولها الغلاف الجوي وذلك بسبب الاحتكاك وحرارة الشمس ثم تعود لتتجمع كسحب ، كما ذكرت أن الأرض تتلقى كل دقيقة حوالي 300 كرة ثلجية تزن كل منها قرابة الستة والثلاثين طنًا من الماء وتصبح أكثر نقاء وصفاء بعد تبخرها في الجو ثم إعادة تكثفها كمطر أو ماء طهور.\r\n4- وأكد العلماء الأمريكان أنهم لاحضوا في التسعينيات انفجار كوكب ضخم أدى إلى سقوط ثلوج على الأرض كما أكد العالم فرانك هذه الملاحظة بعدة أدلة لكن قابلها بعض العلماء بالرفض وخالفوه وعارضوه، إلا أنه بعد عدة سنوات أكد العلم صحة كلامه، ومادام العلم في ازدهار، والعلماء متواصلة اكتشافاتهم وبعد اكتشاف الجسم الفضائي يمكن أن يكتشفوا الأجسام التي تحرك الأرض وتكون الشمس.",
		"questions": [
			{
				"question": "من الفقرة (3) على ماذا تدل كلمة مفادها؟",
				"answers": ["على توضيح النظرية التي رفضها العلماء", "الأنهار", "الفضاء الخارجي", "السحب"],
				"true": "على توضيح النظرية التي رفضها العلماء",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "نستدل من مجمل النص أن المؤلف",
				"answers": [
					"غير مقتنع بما يقوله حيال الأمطار الكونية",
					"يرى أن ثمة إضافات على مخزون المياه في الأرض",
					"يقف موقف الحيادي الذي ينتظر كلمة العلم في ذلك",
					"يتعجب من الاختلاف حول الأمطار الكونية"
				],
				"true": "يقف موقف الحيادي الذي ينتظر كلمة العلم في ذلك",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "من الفقرة (1) الكرة الأرضية تتلقى دائما كميات من الماء مصدرها:",
				"answers": [
					"أجسام غريبة لم يعرفها العلماء من قبل",
					"مخزون هائل من المياه الكونية التي ما زال مصدرها مجهول",
					"غيوم الأبخرة المتصاعدة من الأرض والبحار",
					"طبقات من الغيوم كثيفة في الأرض تقع بعيد"
				],
				"true": "أجسام غريبة لم يعرفها العلماء من قبل",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "في الفقرة (3) إشارة إلى \" الجسم يطوف في السماء \" هو في الأرجح:",
				"answers": ["طبق من الأطباق الطائرة التي ما زالت تحير العلماء", "كتلة من كتل الثلج الصافي في الفضاء", "كوكب لم يكتشفه البشر من قبل", "أحد رواد الفضاء في رحلة طويلة إلى المريخ"],
				"true": "كتلة من كتل الثلج الصافي في الفضاء",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "فيما يخص تعاون العلماء يتبين من عموم النص أن الكاتب:",
				"answers": ["مقتنع بضرورة قيام النقد لضمان سالمة العلم", "متشائم من النزاع فيما بينهم", "متردد حيال الخالف فيما بينهم", "لا يجد مخرجا للحد من المنافسة فيما بينهم"],
				"true": "مقتنع بضرورة قيام النقد لضمان سالمة العلم",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "الفكرة الرئيسية التي تتضمنها الفقرة (2) هي:",
				"answers": [
					"كثيرة التشعبات في الاكتشاف الجديد وصعوبات التقنية فيه",
					"أهمية إعادة النظر في النظريات الشائعة حول تكون الشمس وكواكبها",
					"تفرد بعض العلماء واستئثارهم بفضل الاكتشاف الجديد",
					"ضرورة المزيد من جهود العلماء لتتبع تقلبات الأمطار الكونية"
				],
				"true": "أهمية إعادة النظر في النظريات الشائعة حول تكون الشمس وكواكبها",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزيتون",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/300",
		"index": 44,
		"paragraph": "القطعة : شجرة الزيتون شجرة قوية ، ومعمرة ، يصل ارتفاعها من 6 إلى 11 أمتار ، وهي شجرة مستديمة ال خضرة ، وأوراقها جلدية خضراء ، وأزهارها عنقودية ، وثمارها لحمية ممتلئة بمادة زيتية ولونها أخضر يتحول إلى أسود عند النضج .وتنتشر زراعة الزيتون في معظم المناطق المغربية حيث أن هذه الشجرة تتلاءم مع مختلف التضاريس والأحوال الجوية وهي لا تحتاج إلى عناية كبيرة حيث امتدت جذورها للقرون الغابرة وتستطيع العيش عشرات السنين بدون رعاية ؛ نظرا لتحملها لقساوة الظروف البيئية ولشجرة الزيتون فوائد جمة حيث الإفادة من فيئ ها في الصيف ، ويستخدم لحائها في التدفئة ، وخشبها للأثاث ، وورقها لمعالجة المغص ، ويستخدم زيتها للإنارة والتدفئة والطبخ ويستخدم كملين للمعدة وأيضا لمعالجة التوتر والقلق ، وتستخدم عصارة الورق كنكهة طبيعية تضاف للطعام .",
		"questions": [
			{ "question": "القطعة تدخل ضمن موضوع:", "answers": ["التاريخ", "الجيولوجيا", "طب الأعشاب", "الزراعة"], "true": "طب الأعشاب", "status": "normal" },
			{
				"question": "أي الآتي صحيح؟",
				"answers": [
					"لا تتأقلم شجرة الزيتون مع بعض التضاريس والأجواء",
					"تتأقلم شجرة الزيتون مع كافة التضاريس والأجواء",
					"تتأقلم شجرة الزيتون مع بعض التضاريس والأجواء",
					"لا تتأقلم شجرة الزيتون مع مختلف التضاريس والأجواء"
				],
				"true": "تتأقلم شجرة الزيتون مع كافة التضاريس والأجواء",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "يتضح أن شجرة الزيتون:",
				"answers": ["بعضها معمر وبعضها غير معمر", "لا شيء مما سبق", "جميع ما سبق", "بعضها يزرع وبعضها ينمو من تلقاء نفسه"],
				"true": "بعضها يزرع وبعضها ينمو من تلقاء نفسه",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "معنى كلمة \"الفيء\":", "answers": ["الأوراق", "الأغصان", "الظل", "الشجر"], "true": "الظل", "status": "normal" },
			{ "question": "ما عدد استخدامات زيت الزيتون في القطعة؟", "answers": ["3", "1", "5", "7"], "true": "5", "status": "normal" },
			{ "question": "معنى \"جذورها ممتدة\":", "answers": ["الشجرة قديمة جدا", "الشجرة معمرة مثمرة", "الشجرة صغيرة", "الشجرة تحتاج إلى ماء"], "true": "الشجرة قديمة جدا", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكرة الأرضية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/301",
		"index": 45,
		"paragraph": "القطعة : 1- لو كانت الكرة الأرضية أصغر حجمًا مما هي؛ لضعفت جاذبيتها، ولأفلت الهواء من جوها وتبعثر في الفضاء، ولَتبخر الماء وتبدد، ولأصبحت جرداء مثل القمر لا ماء ولا هواء ولا جو، واستحالت الحياة.\r\n2- ولو كانت أكبر حجمًا مما هي لازدادت قوتها الجاذبة؛ ولأصبحت الحركة على سطحها أكثر مشقة، ولأزداد وزن كل منا أضعافًا، ولأصبح جسده عبئا ثقيلا لا يمكن حمله. ولو أنها دارت حول نفسها بسرعة أقل كسرعة القمر مثلا لاستطال النهار إلى 14 يوما والليل إلى 14 ليلة، ولَتقلب الجو من حر مهلك بطول أسبوعين إلى صقيع قاتل بطول أسبوعين، ولأصبحت الحياة مستحيلة. وبالمثل لو أن الأرض اقتربت في فلكها من الشمس مثل حال الزهرة؛ لأهلكتنا الحرارة. ولو أنها ابتعدت في مدارها مثل زحل والمشتري؛ لأهلكنا البرد. وأكثر من هذا فنحن نعلم أنها تدور بزاوية ميل قدرها 33 درجة؛ الأمر الذي تنشأ عنه المواسم وتنتج عنه صلاحية أكثر مناطق الأرض للزراعة والسكن. ولو كانت قشرة الأرض أكثر سمكًا؛ لامتصت الأكسجين. ولما وجدنا حاجتنا من هذا الغاز الثمين. ولو كانت البحار أعمق؛ لامتصت المياه الزائدة ثاني أكسيد الكربون، ولما وجد النبات كفايته ليعيش ويتنفس. ولو كان الغلاف الهوائي أقل كثافة؛ لأحرقتنا النيازك والشهب المتساقطة بدلًا من أن تُستهلك هذه الشهب وتَتَفتت في أثناء اختراقها للغلاف الهوائي الكثيف كما يحدث حاليًا. ولو زادت نسبة الأكسجين عما هي عليه حاليًا في الجو؛ لازدادت القابلية للاحتراق، ولَتحولت الحرائق البسيطة إلى انفجارات هائلة. ولو انخفضت؛ لاستحال نشاطنا إلى خمول.",
		"questions": [
			{
				"question": "استدل الكاتب في النص؟",
				"answers": ["الأسباب وقلة النتائج", "الاستدلال الكيفي", "كثرة الأسباب والنتائج", "الاستدلال الكمي"],
				"true": "كثرة الأسباب والنتائج",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "ما سبب انعدام الحياة على القمر؟", "answers": ["سرعة دورانه", "وجود الماء", "صغر حجمه", "ضعف الجاذبية عليه"], "true": "ضعف الجاذبية عليه", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما أهمية الغلاف الجوي للأرض؟", "answers": ["تؤثر فيه النيازك", "ليس له أهمية", "يحمي الأرض من النيازك", "يدمر الأرض"], "true": "يحمي الأرض من النيازك", "status": "normal" },
			{ "question": "ما العامل الذي يؤثر على الجاذبية الأرضية؟", "answers": ["شكلها", "حجمها", "وزنها", "دورانها"], "true": "حجمها", "status": "normal" },
			{ "question": "أي مما يلي لا يتفق مع كلمة \"تبدد\"؟", "answers": ["يستطيل", "تفر", "انهمر", "تفرق"], "true": "انهمر", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "ما العبارة التي لا تتفق مع ما ورد في النص؟",
				"answers": ["الزهرة أشد حرارة من الأرض", "الأرض أبعد عن الشمس من المشتري", "الزهرة أكثر حرا من الأرض", "زحل أبرد من الأرض"],
				"true": "الأرض أبعد عن الشمس من المشتري",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة شيخوخة الأطفال",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/330",
		"index": 46,
		"paragraph": "القطعة : من العجيب أن مصطلح الشيخوخة الذي يقتصر على سن الـ 60 فقط ، فهي ليست حكرًا عليهم بل أصبحت تصيب مختلف الأعمال، ومما يثير تعجبًا واستغرابًا أنه قد أجرى مجموعة من أطباء ألمانيا دراسة تضمنت تجارب وفحوصات أثبتت أن نسبة إصابة الأطفال بالشيخوخة المبكرة 25% ويتصف هؤلاء المرضي بالسمنة والشيخوخة ، ولا يوجد علاج للشيخوخة المبكرة، ولكن قد يساعد الرصد المنتظم لأمراض القلب والأوعية الدموية القلبية الوعائية  في إدارة حالة الطفل ، وقد تخفف بعض العلاجات بعض العلامات أو تؤخرها وتعتمد العلاجات على حالة الطفل وأعراضه ، كما يمكن أن تساعد الأطعمة المغذية ذات السعرات الحرارية العالية والمكملات الغذائية في الحفاظ على التغذية الكافية، كما يوصى باستشارة طبيب أسنان الأطفال ممن لديهم خبرة في مرض الشيخوخة المبكرة.",
		"questions": [
			{
				"question": "أفضل عنوان للنص:",
				"answers": ["علاج أمراض الشيخوخة", "اختلاف الجينات", "الشيخوخة", "طرق الوقاية من الشيخوخة المبكرة"],
				"true": "طرق الوقاية من الشيخوخة المبكرة",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "ماذا يفيد التعجب في النص؟", "answers": ["يبرر إصابة التي ذكرها العلماء", "الاستفهام", "لفت النظر", "الـدعـوة"], "true": "لفت النظر", "status": "difficult" },
			{
				"question": "من فقرة (1) من الأعراض المصاحبة للأطفال المصابين بالشيخوخة:",
				"answers": ["انتفاخ البطن", "كثرة السمنة", "ضمور الساقين", "شحوب الوجه"],
				"true": "كثرة السمنة",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكسوف والخسوف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/360",
		"index": 47,
		"paragraph": "القطعة : الكسوف والخسوف هما تعتيم سماوي يحدث عندما يسقط ظل جرم سماوي على جرم آخر أو عندما يتحرك جرم امام آخر فيحجب نور ضياءه.",
		"questions": [
			{ "question": "ما هي الكلمة التي إذا حذفت من النص لن تؤثر في المعنى ؟", "answers": ["نور", "تعتيم", "ظل", "أمامه"], "true": "نور", "status": "normal" },
			{ "question": "يمكن استبدال كلمة جرم بـ:", "answers": ["شهاب", "نجم", "كوكب", "نيزك"], "true": "كوكب", "status": "normal" },
			{ "question": "كم سبب ذكر في النص لحدوث الظاهرة؟", "answers": ["سبب واحد", "ثلاثة أسباب", "سببين", "أربعة أسباب"], "true": "سببين", "status": "normal" },
			{ "question": "ما المقصود بــ (التعتيم السماوي)؟", "answers": ["ظلمة السماء", "يحدث في السماء", "أسود مائل للزرقة", "حدث إلهي"], "true": "يحدث في السماء", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة البيئة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/390",
		"index": 48,
		"paragraph": "القطعة : 1- ان النظام البيئي الأرضي حتى عهد قريب، متوازنًا إلى درجة تقترب من الكمال، زاخرًا بعناصره الحية وغير الحية بأعداد وكميات ثابتة ومستقرة؛ رغم الديناميكية والحركة الدائبة التي يتسم بها هذا النظام البديع. إلا أن الحال المستقر للنظام البيئي الأرضي لم يدم؛ بسبب تفجّر الثورة الصناعية في مطالع القرن التاسع عشر الميلادي ثم ازدهارها في القرن العشرين، وما انطوت عليه هذه الثورة من إنتاج صناعي وتجاري كثيف، مصحوبًا بانفجار سكاني مذهل واستهلاك متزايد وغير مسبوق للموارد وأهمها موارد الطاقة، علاوة على ما يقابل الاستهلاك المتزايد من نواتج ومخلفات مرفوضة.\r\n2- ولم يغادر القرن العشرين دنيا الوجود إلا وقد حدث في النظام البيئي الأرضي اختلال واضح ينذر بعواقب وخيمة وانحدار لمنحنى صلاحية الأرض للحياة في المستقبل. وتبدو ضريبة الثورة الصناعية ماثلة للعيان في المشكلات البيئية العالمية اليوم وعلى رأسها: التلوث والتصحّر والجفاف وانحسار الغطاء النباتي والاحتباس الحراري والتسرب النووي وخطره الإشعاعي، وانقراض بعض الأحياء التي تلعب دورًا مهما في النظم البيئية المختلفة، وسواها من المشكلات البيئية المعاصرة، هذا بالإضافة إلى الظواهر الطبيعية صاحبة الدور السابق والقائم في تدهور البيئة كالأعاصير والزلازل والفيضانات والسيول.\r\n3- ويقف العالم اليوم، وقد ولج من بوابة القرن الحادي والعشرين، على أعتاب حقبة تاريخية مجهولة فيما يتعلق بمستقبل البيئة وصلاحية الأرض للحياة. فالمشكلات البيئية تتزايد وتنذر بعواقب وخيمة، لكنها تتزامن مع نداءات ودعوات ومؤتمرات وندوات وجمعيات وقرارات بيئية تنم عن وعي إنساني عالمي بالخطر الجاثم لتدارك الأمر قبل تفاقمه",
		"questions": [
			{
				"question": "ما انسب عنوان للنص؟",
				"answers": ["النظام البيئي البديع", "أخطار تهدد البيئة", "أخطار الثورة الصناعية", "مشاكل القرن الحادي والعشرين"],
				"true": "أخطار تهدد البيئة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "ما عدد المشكلات التي تؤثر على البيئة منذ القدم؟", "answers": ["7", "5", "4", "6"], "true": "4", "status": "incorrect && unsure" },
			{ "question": "ما المقصود بـ \"الطاقة\" في النص؟", "answers": ["الشمس", "المواد الكيميائية", "الرياح", "النفط"], "true": "النفط", "status": "normal" },
			{
				"question": "ما علاقة جملة\" بسبب تفجر الثورة الصناعية\"؟",
				"answers": ["سبب لما قبلها", "نتيجة لما قبلها", "سبب لما بعدها", "نتيجة لما بعدها"],
				"true": "سبب لما قبلها",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "ما معنى كلمة \"حقبة\" الواردة في الفقرة (3)؟", "answers": ["فترة", "رمال", "أحداث", "باب"], "true": "فترة", "status": "normal" },
			{
				"question": "على ماذا تدل هذه العبارة \" ضريبة الثورة الصناعية\"؟",
				"answers": ["استهلاك النفط", "الخسائر الناتجة عن الصناعة", "المال الذي تحتاجه الصناعة", "ثبات النظام البيئي"],
				"true": "الخسائر الناتجة عن الصناعة",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة اليابان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/391",
		"index": 49,
		"paragraph": "القطعة : هناك دول تطورت رغم الظروف التي تعرضت لها كاليابان فقد تعرضت اليابان للقنبلة النووية وانهار الاقتصاد وتأثر قطاع التعليم بسبب الحرب العالمية الثانية ولكن النزاعات التي دارت في الأفكار واختلاف الأفكار أدت الى التطور ونمو الدول، وهناك احتمالية لحدوث حرب عالمية ثالثة فكرية بين الدول الكبرى.",
		"questions": [
			{ "question": "كلمة اليابان المذكورة في النص تفيد:", "answers": ["التعليل", "التعريف", "التفصيل", "التمثيل"], "true": "التمثيل", "status": "normal" },
			{
				"question": "نستفيد من الفقرة أن:",
				"answers": ["تزييف الواقع", "اختلاف تفكير العقول أدى الى نمو الدول", "النزاع العقلي أدى الى التطور", "اتحاد التفكير"],
				"true": "النزاع العقلي أدى الى التطور",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الغلاف الجوي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/393",
		"index": 50,
		"paragraph": "القطعة : يُعرّف الغلاف الجوي بأنه الطبقة التي تتكون من خليط من الغازات المحيطة بالكواكب أو بالأجسام التي كتلتها عالية مثل النجوم، بحيث تبقى ملاصقة لهذا الجسم من خلال الجاذبية الأرضية، ومن الأهمية الكبيرة للغلاف الجوي أنه يقوم بتزويد الكائنات الحية بالغازات التي يحتاجها في عملية التنفس. \r\nيعد الغلاف الجوي غلافا شفافا يسمح بمرور الاشعة المرئية والحرارية من خلاله، بالإضافة إلى أنه يقي الأرض ويحميها من الاشعاعات الضارة الصادرة من الشمس مثل الاشعة فوق البنفسجية والتي تمتصها طبقة الأوزون وأيضا بحماية الأرض من النيازك والشهب التي تصدر من الفضاء الخارجي.",
		"questions": [
			{ "question": "ما وظيفة الغلاف الجوي بالنسبة للأرض؟", "answers": ["يهتم", "يقي", "يعزل", "يعرف"], "true": "يقي", "status": "difficult" },
			{
				"question": "الأشعة الكونية يُقصد بها:",
				"answers": ["أشعة النجوم غير الشمس", "الأشعة الموجودة على مسافات بعيدة", "الأشعة الموجودة في الغلاف الجوي", "ليس مما سبق"],
				"true": "الأشعة الموجودة على مسافات بعيدة",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأوزون",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/394",
		"index": 51,
		"paragraph": "القطعة : 1- من نعم الله علينا هو غاز الأوزون الذي يحمي الأرض من الأشعة الضارة للشمس ويوجد غاز الأوزون في طبقات الغلاف الجوي العليا في أعلى تركيز له على ارتفاع من 20 إلى 35 كم من سطح اليابسة، كما يتوفر في طبقات الجو السفلى ويتكون غاز الأوزون نتيجة تعرض غاز الأكسجين في الغلاف الجوي للأشعة فوق البنفسجية الضارة التي تفككه وتجعله يتحد مع ذرتين أكسجين آخرين مكونًا ثلاثي الأكسجين المعروف بغاز الأوزون.\r\n2- أن طبقات الأوزون موجودة في طبقة الستراتسوفير من الغلاف الجوي وهي ترتفع 12 كم عن سطح الأرض وتكمن أهمية طبقة الأوزون في منع الأشعة الفوق البنفسجية الضارة من الوصول إلى سطح الأرض فهذه الأشعة ضارة بالإنسان وتهدد الحياة على سطح الأرض حيث أنها تؤثر على الحمض النووي في الانسان والحيوان والنبات فيؤثر ذلك بدوره على طريقة النمو، كما أنها تسبب السرطانات وحروق الجلد.",
		"questions": [
			{
				"question": "أشعة الشمس بالنسبة للأوزون:",
				"answers": ["عنصر مساعد في تكوينه", "عاملًا مسببا لتكوينه", "الشمس تحرق الأوزون", "مانعا لزيادة نسبته"],
				"true": "عاملًا مسببا لتكوينه",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "امتداد طبقة الأوزون على سطح اليابسة يتراوح من:", "answers": ["12- 20", "25 – 35", "20 – 35", "12 – 35"], "true": "12 – 35", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة تقليم الأشجار",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/397",
		"index": 52,
		"paragraph": "القطعة : في عصرنا هذا انتشرت ظاهرة تقليم أغصان الأشجار، فما يبدو على الغصن أنه نما وترعرع إلا وجاء البستاني يقلمه بمنجله، وكأنَّ هذا العامل عدو للأغصان. \r\nإنَّه يقوم بتقليم الأشجار بحيث يجعلها مرسومة بالمسطرة تطبيقًا للأفكار المستوردة، وإَّنَّني لأتساءل إن قام العامل بقطع الأغصان فهل يكون هناك مأوى لطائر يأوي إليه؟ فكيف يبني الطائر عشَّه بدون أغصان للشجرة؟ وأيضًا لن يكون هناك ظلٌّ للشجرة بدون أغصان لتحتمي به الكائنات من حرارة الجو، فما الفائدة من ذلك؟ فلا ظل ولا مأوى، إنه بذلك يكون من الأولى أن توضع أشجار بلاستيكية مصنعة بدلاً من أن توضع الأشجار الحيَّة ثم يتم تقليمها، وبذلك يكون توفير للمال وللجهد، ولا يهدر المال ولا الجهد.",
		"questions": [
			{ "question": "عبارة \"فما الفائدة من ذلك؟\"", "answers": ["تأكيد المعنى", "سبب لما قبله", "التعجب", "توضيح الفكرة"], "true": "تأكيد المعنى", "status": "incorrect && weird" },
			{
				"question": "الأشجار المتساوية تعني؟",
				"answers": ["الابتعاد عن الفروع الخضراء", "تقليم الأغصان لتكون متساوية الطول", "تستخدم المسطرة في تقليمها", "توضع على مسافات متساوية"],
				"true": "تقليم الأغصان لتكون متساوية الطول",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ما المقصود بالأفكار المستوردة؟",
				"answers": ["تقليم الأشجار بشكل موحد", "تقليد الأجانب في تقليم الأشجار", "جيدة الصنع", "الأفكار الجديدة"],
				"true": "تقليد الأجانب في تقليم الأشجار",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["الأشجار", "أغصان الأشجار", "طريقة تقليم الأشجار", "الأشجار البلاستيكية"], "true": "طريقة تقليم الأشجار", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الخلق",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/398",
		"index": 53,
		"paragraph": "القطعة : الخلق هو شعور المرء بأنه مسؤول أمام ضميره عما يجب أن يفعل لذلك لا أسمي الكريم كريمًا حتى تستوي عنده صدقة السر وصدقة العلانية، ولا الرحيم رحيمًا حتى يبكي قلبة قبل أن تبكي عيناه، ولا العادل عادلًا حتى يقضي على نفسه قضاءه على غيره، ولا الصادق صادقًا حتى يصدق في أفعاله صدقه في أقواله، والتخلق غير الخلق، لا ينفع المرء أن يكون زاجره عن الشر خوفه من عذاب النار أو خوفه من القانون وإنما ينفعه أن يكون ضميره قائده الذي يهتدى به ومناره الذي يستنير بنوره في طريق حياته، الخلق هو الدمعة التي تترقرق في عيون الرحيم كلما وقعت عينه على منظر من مناظر البؤس، الخلق هو العرق الذي يتصبب من جبين الحي خجلًا أما السائل المحتاج الذي لا يستطيع رده ولا يستطيع معونته، هو الصرخة التي يصرخها الشجاع في وجه من يجترئ على إهانة وطنه أو العبث بكرامة قوم وجملة القول أن الخلق هو أداء الواجب لذاته بقطع النظر عما يترتب عليه من النتائج فمن أراد أن يعلم الناس مكارم الاخلاق فليحي ضمائرهم وليثبت في نفوسهم الشعور بالرغبة في الفضيلة والنفور من الرذيلة.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما معنى الخلق في نظر الكاتب؟",
				"answers": ["أن يحاسب المرء الآخرين", "أن يحاسب المرء نفسه", "التحلي بالأخلاق امام الناس", "التحلي بالأخلاق الباطنية قبل الظاهرية"],
				"true": "التحلي بالأخلاق الباطنية قبل الظاهرية",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "الميزان الدقيق الذي وضعه الكاتب للأخلاق الكريمة هو:", "answers": ["الضمير", "القادة", "القانون", "عذاب الآخرة"], "true": "الضمير", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما معنى التخلق؟", "answers": ["التصنع", "التجمل", "الإعداء", "العداء"], "true": "التصنع", "status": "difficult" },
			{ "question": "معنى زاجره؟", "answers": ["مفتقده", "أمره", "رادعه", "عامله"], "true": "رادعه", "status": "difficult" },
			{ "question": "جملة القول الواردة بالنص تفيد:", "answers": ["التشبيه", "إجمال بعد تفصيل", "تفصيل بعد أجمال", "التوصل للأسباب"], "true": "إجمال بعد تفصيل", "status": "incomplete" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الفيل الافريقي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/399",
		"index": 54,
		"paragraph": "القطعة : تتناقص أعداد الفيل الافريقي في كل مكان بالقارة السوداء عدا بوتسوانا التي تشهد تجمعات الأفيال فيها انتعاشاً واضحا، حتى أن تعدادها بلغ 8٠ ألف فيل افريقي، وهو أضخم قطيع في القارة كلها وفي الوقت نفسه لاحظ بعض علماء البيئة تدهور أحوال واحدة من الأشجار المهمة، هي شجرة شوكة الجمل، وردوا ذلك إلى سلوكيات التغذية عند الأفيال الافريقية التي تدمر هذه الأشجار حيث تقوم الأفيال ببعض السلوكيات التي تدمر الأشجار عندما تقوم بهزها بقوة لتتساقط منها ثمارها. \r\nوهي عبارة عن قرون تحتوي على حبوب محببة للأفيال، وظل هذا الاتهام قائما حتى تولى أحد علماء البيئة الدفاع عن أفيال بوتسوانا، فنشر نتائج دراسة أثبت فيها أن أشجار شوك الجمل تموت لأسباب أخرى، مثل الفيضانات التي تخنق جذور الشجرة، وحرائق الغابات، فسقطت التهمة عن الأفيال.",
		"questions": [
			{ "question": "العلماء الذين دافعوا عن الأفيال متخصصون في:", "answers": ["الحفريات", "الجغرافيا", "السلوك", "البيئة"], "true": "البيئة", "status": "normal" },
			{ "question": "ورد ذكر عدد الأفيال 80 ألف وهذا يدل على أنها:", "answers": ["متناقصة", "كثيرة", "منقرضة", "منتشرة"], "true": "كثيرة", "status": "difficult" },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["الأفيال في إفريقيا", "الأفيال في العالم", "أفيال بوتسوانا المظلومة", "الفيضانات"], "true": "أفيال بوتسوانا المظلومة", "status": "normal" },
			{ "question": "عدد الأسباب المحتملة في مجمل النص الانقراض شجرة شوكة الجمل:", "answers": ["3", "1", "2", "4"], "true": "3", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "(ببعض السلوكيات التي تدمر الأشجار)\r\n الاسم الموصول (التي) يعود على:",
				"answers": ["العلماء", "الأفيال", "التغذية", "السلوكيات"],
				"true": "السلوكيات",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التغيير في خصائص المجتمع",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/400",
		"index": 55,
		"paragraph": "القطعة : لا وجود اليوم لمجتمع مسيج لا تخترقه أشعة الشمس، أو تزحف نحوه الرمال المتحركة، ومن يعي هذه المعادلة الصعبة يدرك أن المظلات والمصدات آلات عتيقة لا تجدي حين يشتد الهجير، وتعتو الرياح، ولا عاصم منها إلا بأمر الله إلا بنية متكونة صلبة تحملها أقدام راسخه وتُظلها رؤوس سامقة، يتحول فيها الصفر إلى رقم، والرقم إلى معنى، والمعنى إلى ممارسة، والممارسة إلى منهج يُحافظ على الثوابت، ولا ينافي المُحدَّثات. \r\nلا يخاف العواصف إلا البناء الهش ولا يختفي من المواجهة سوى الإنسان الضعيف، وما من أمة تَسعدُ حين تقف أمام نفسها، وأمام التاريخ داخل بيت العنكبوت.",
		"questions": [
			{ "question": "معنى كلمة (تكريس):", "answers": ["تصميم", "تضعيف", "تعليم", "تقوية"], "true": "تقوية", "status": "incorrect" },
			{ "question": "الكلمات الأتية لا تشارك كلمة (مسيج) في المعنى ماعدا:", "answers": ["محدد", "منفصل", "محصن", "مقنن"], "true": "محصن", "status": "difficult" },
			{ "question": "كلمة (ردح) في عبارة (ردحا من الزمن):", "answers": ["القصير السهل", "الطويل القاسي", "القصير القاسي", "الطويل السهل"], "true": "الطويل القاسي", "status": "difficult" },
			{ "question": "معنى كلمة (هجير):", "answers": ["الرياح الشديدة", "الرياح الخفيفة", "شدة البرد", "شدة الحر"], "true": "شدة الحر", "status": "difficult" },
			{
				"question": "ما المعادلة الصعبة المذكورة في النص؟",
				"answers": ["الاتزان في الانفتاح", "الانفتاح في المجتمع", "حوار الحضارات", "تقبل الثقافات"],
				"true": "الاتزان في الانفتاح",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "انسب عنوان للنص:",
				"answers": ["تعادل المجتمعات", "التغيير في خصائص المجتمع", "الانغلاق في المجتمعات", "لا شيء مما سبق"],
				"true": "التغيير في خصائص المجتمع",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السلاح النووي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/401",
		"index": 56,
		"paragraph": "القطعة : الطاقة النووية هي الطاقة التي تستخرج لصنع الأسلحة النووية التي تستخدمها معظم الدول لمصلحة الشعوب ولكن الحقيقة كانت تقع خلف جبل الحقيقة حيث أنها تستغلها لمصالحها ومكاسبها الشخصية فقط فوضعت قوانين تحكم على أغلب الدول قدرتها على إنتاج مثل هذا السلاح وجعلته حكرًا لها فقط وكان استخدام تلك الأسلحة غاية لامتلاك القوة أكثر من غاية مصلحة الشعوب وكان للأسلحة النووية أضرارا في الحروب أكثر منها في غيرها وخير مثال عليها هي قنبلة هيروشيما وناجازاكي، والجبل الحقيقية هو معنى مجازي يقصد به حقيقة امتلاك الأسلحة النووية، وهناك ما يسمى بالنادي النووي ويضم الدول القادرة على صنع تلك الأسلحة النووية المدمرة.\r\nامتلاك السلاح النووي يعد من أشد العوامل المؤثرة في العالم من نواحي أمنية وعسكرية، فقد استهدفت الولايات المتحدة الأمريكية دولة اليابان بتلك الأسلحة خلال الحرب العالمية الثانية وكانت الولايات المتحدة الأمريكية أول من استخدم السلاح النووي، كما وصل عدد الدول التي تملك سلاحا نوويا إلى خمسة دول، وهذه الدول قادرة على استخدام ذلك السلاح لمصلحتها الشخصية فهي تعد دول مستحوذة على السلاح النووية.",
		"questions": [
			{ "question": "يعد امتلاك السلاح النووي من عوامل التأثير على العالم من ناحية:", "answers": ["عسكرية", "حربية", "أمنية", "اقتصادية"], "true": "عسكرية", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "ما المقصود بالجبل الحقيقي؟",
				"answers": ["معنى حقيقي", "معنى حرفي", "معنى عكسي", "معنى مجازي يقصد به حقيقة امتلاك السلاح"],
				"true": "معنى مجازي يقصد به حقيقة امتلاك السلاح",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "من هم الذين يدخلون في النادي النووي؟",
				"answers": ["الدول المخول لها استخدام السلاح النووي", "هم الدول القادرة على بيع الأسلحة النووية", "هم الدول القادرة على امتلاك السلاح النووي", "هم الدول التي تعرضت للسلاح النووي"],
				"true": "هم الدول القادرة على امتلاك السلاح النووي",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ما معنى الاستحواذ على السلاح؟",
				"answers": ["عقد اتفاقية لمنع السلاح", "تهريب السلاح", "امتلاك السلاح والتحكم به للمصلحة الشخصية", "سرقة السلاح"],
				"true": "امتلاك السلاح والتحكم به للمصلحة الشخصية",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الضفدع",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/402",
		"index": 57,
		"paragraph": "القطعة : تبين حديثا أن أذان الضفادع ترتبط برئتيها فعندما تصدر صوتها فإن طبلة الأذن لا تهتز وحدها بل تهتز معها الرئتان فيخف الضغط على الأذنين.",
		"questions": [
			{ "question": "ما العلاقة بين أذن الضفدع والرئة؟", "answers": ["تباين", "ترابط", "تماثل", "تضامن"], "true": "ترابط", "status": "difficult" },
			{ "question": "ترتبط القطعة بـ:", "answers": ["الذبذبات", "الفيزياء الصوتية", "الأحياء الدقيقة", "الطب"], "true": "الفيزياء الصوتية", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأكسجين",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/403",
		"index": 58,
		"paragraph": "القطعة : الأكسجين هو غاز عديم اللون والطعم والرائحة، يوجد بصورة طبيعية في الجو ويشكل الأكسجين خمس حجم الهواء، وله أهمية حيوية كبيرة جدا، حيث لا غنى عنه لاستمرار الحياة على سطح الأرض، فهو أساس عملية التنفس الخلوي عند الإنسان والحيوانات، كما يدخل في عملية التركيب الضوئي عند النباتات، بالإضافة إلى ذلك فهو أساس عملية الاحتراق، كما يسهم في عملية التآكل. وهو أكثر العناصر الكيميائية انتشارا على سطح الأرض. فبالإضافة إلى وجوده في غلاف الأرض الجوي، فهو يتوفر في كل من غلاف الأرض الصخري وغلاف الأرض المائي وغلاف الأرض الحيوي. ففي البحر يوجد الأكسجين على شكل غاز منحل، وعلى شكل جزئ في الغلاف الجوي، في حين أن الشكل الأكثر انتشارا على سطح الأرض هو دخوله في تركيب المركبات الكيميائية داخل وعلى سطح الأرض. تحوي أغلب المعادن، وبالتالي الصخور على الأكسجين في تركيبها، كما ينتج الأوزون في طبقات الجو العليا من تفاعل اتحاد O2 مع الأكسجين الذري O",
		"questions": [
			{ "question": "يمكن أن يطلق على الأكسجين مسمى آخر هو:", "answers": ["جزئيات", "أوزون", "ذرات", "كربون"], "true": "أوزون", "status": "incorrect" },
			{ "question": "الأكسجين في الطبيعة يشبه:", "answers": ["الورق", "الكربون", "الزهور", "الماء"], "true": "الماء", "status": "difficult" },
			{ "question": "تمثل نسبة الأكسجين في الهواء:", "answers": ["15%", "20%", "30%", "12%"], "true": "20%", "status": "normal" },
			{ "question": "يعود الضمير في كلمة \"معادنه\" على:", "answers": ["الصخر", "الفضاء", "الأكسجين", "الغلاف الجوي"], "true": "الصخر", "status": "incorrect" },
			{ "question": "علاقة جملة \"ففي البحار\" بما قبلها:", "answers": ["توازي", "تضاد", "تمثيل", "تعليل"], "true": "تعليل", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الطقس",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/404",
		"index": 59,
		"paragraph": "القطعة : أثبتت دراسة بأن صحة توقعات الطقس للأيام الثلاث المقبلة تبلغ ۷۰ ٪ فقط من مجموع التوقعات العالمية المهتمة بالأمر.",
		"questions": [
			{
				"question": "نسبة 70% أخذت على:",
				"answers": ["دراسة شملت دولة", "مجموع التوقعات للشركات الكبرى في هذا المجال", "المجلات والجرائد العالمية", "تخمين بعض مواقع الأنترنت"],
				"true": "مجموع التوقعات للشركات الكبرى في هذا المجال",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "أي الاتي صحيح؟",
				"answers": ["10 % نسبة عالية يجب الاعتماد عليها", "جلديان الشركات العالمية ترصد الطقس بنسبة عالية", "علينا اخذ الاحتياطات اللازمة مع عدم الجزم بصحته", "أن النسبة قليلة ولا تقلق"],
				"true": "علينا اخذ الاحتياطات اللازمة مع عدم الجزم بصحته",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة كلام الناس",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/405",
		"index": 60,
		"paragraph": "القطعة : كلام الناس كالصخر إما أن تحمله على ظهرك فينكسر أو تبني به برجا تحت قدمك",
		"questions": [
			{ "question": "\" إما أن تحمله على ظهرك فينكسر\" ما الذي ينكسر؟", "answers": ["الصخر", "الظهر", "البناء", "الكلام"], "true": "الظهر", "status": "normal" },
			{ "question": "يستنتج من النص أن كلام الناس:", "answers": ["إما أن يحبط أو يحفزك", "مؤلم", "لا يطاق", "كالصخر لقسوته"], "true": "إما أن يحبط أو يحفزك", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الملل",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/406",
		"index": 61,
		"paragraph": "القطعة : أثقل ما على النفس هي لحظات الانتظار في فراغه، فما من شيء أثقل على الإنسان من الوقت الذي يقضيه بدون فعل شيء مثل: أن تجلس مع شخص وتظلان صامتان إما أنكما لا تعرفان بعضكما البعض أو لشيء في نفسه منعه من التحدث معك أو أنه ليس بينكما شيء تتحدثون حوله، كالمصالح المشتركة وهناك أسباب أخرى غابت عن حدسي.",
		"questions": [
			{ "question": "علاقة \"لشيء في نفسه\" بما قبلها؟", "answers": ["نتيجة", "تعليل", "تناقص", "تعارض"], "true": "تعليل", "status": "normal" },
			{
				"question": "ما سبب بعد الناس عن بعضهم؟",
				"answers": ["عدم معرفتهم ببعضهم", "أسباب واضحة وغير واضحة", "اختلاف طريقة التفكير", "عدم وجود مصالح مشتركة"],
				"true": "أسباب واضحة وغير واضحة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "نفهم من النص أن:",
				"answers": ["الإنسان يتملل في وقت فراغه", "الإنسان ينجز العمل سريعا", "المصالح مشتركة بين الناس", "الانسان يحب وقت الفراغ"],
				"true": "الإنسان يتملل في وقت فراغه",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "أثقل ما على النفس في لحظات الانتظار في فراغه يقصد بها؟",
				"answers": ["الإنسان ينجز العمل سريعا", "الأنسان يسكت في وقت فراغه", "الإنسان يتملل في وقت فراغه", "الأنسان يتأمل في وقت فراغه"],
				"true": "الإنسان يتملل في وقت فراغه",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة تجربة هارفد",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/407",
		"index": 62,
		"paragraph": "القطعة : قام العالم هارفد بتجربتين الأولى على الدجاج والثانية على النمل، ففي تجربته الأولى على الدجاج أثبت هارفد مستوى ذكاء الدجاجة، حيث قام بوضع الطعام لها تحت ورقة فقامت الدجاجة برفع الورقة للحصول على الطعام، وأشار هارفد إلى سلوك الدجاجة في عملية فقس البيض حيث تجمع الدجاجة تحتها البيض لمدة من 20 إلى 211 ساعة إلى أن يسخن ويفقس.\r\nوفي تجربته الثانية على النمل، فقد كتب هارفد أنه كان يعتقد أن مجتمع النمل منظم لكنه لاحظ غير ذلك إذ يوجد صراع بين الملكة والشغالات عندما يضع النمل الكبير البيض بعيدا عن مكانه فتمنع عملية الإخصاب فلا تنتج إلا الذكور وعندما تعلم الملكة بالأمر تحل المشكلة بمعاقبتهم بجمع الطعام وإحضاره لها.",
		"questions": [
			{ "question": "علاقة (فهو لا ينتج إلا الذكور) بما قبلها:", "answers": ["تعليل", "سبب", "نتيجة", "تعارض"], "true": "تعليل", "status": "incorrect && mismatched" },
			{ "question": "عقاب الملكة للشغالات:", "answers": ["يسير", "صعب", "رحيم", "غير مناسب"], "true": "رحيم", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما عدد الأمثلة التي ذكرها العالم على ذكاء الدجاجة؟", "answers": ["أربعة أمثلة", "خمسة أمثلة", "ثلاثة أمثلة", "مثالين"], "true": "مثالين", "status": "normal" },
			{ "question": "يتضح من تجربة هارفد مع النمل:", "answers": ["ذكاء الدجاجة", "طرق تزاوج النمل", "عدل الملكة", "وجود عشوائية"], "true": "وجود عشوائية", "status": "incorrect" },
			{ "question": "من خلال النص يمكن للدجاجة أن تعرف ما تحت الورقة من خلال:", "answers": ["الصبر", "الرؤية", "الحكمة", "الخبرة"], "true": "الرؤية", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة نحن والبيئة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/408",
		"index": 63,
		"paragraph": "القطعة : لقد تغيرت العلاقة بين الانسان والبيئة مع ظهور الانسان العاقل الذي امتلك القدرة على الكلام وبناء المساكن والآلات وأدوات الإنتاج وقام بتنظيم العمل الجماعي، وقد اختلف دوره عن باقي الكائنات الحية الأخرى لقيامه بعملية الإنتاج التي بدورها تؤدي إلى ظهور علاقات جديدة بين الإنسان وبين البيئة.\r\nهذه العلاقات التي تزداد وتتعمق نتيجة تطوره العلمي والاجتماعي فهو جزء من البيئة يتأثر ويؤثر فيها ، لكن الذي حدث أن تأثيره كان سلبيا أكثر مما هو إيجابي فهو يقوم بالاستغلال غير المحدود للموارد الطبيعية ولا يفكر في احتمالية استنزاف مواردها فعادات الانسان تؤثر على البيئة سواء أكانت من الفرد أو المجتمع ككل، بالطبع ليس الكل يخطو نفس المنحنى فهناك أشخاص لديهم سلوك إيجابي تجاه موارد البيئة، فلعادات الإنسان تأثير مباشر على البيئة واجتماع الإنسان والمجتمع هو ما يساهم في الحفاظ عليها وحين يمتلك الانسان الوعي يحسن التعامل مع البيئة فتكون أخلاقه رقيبا على أفعاله.",
		"questions": [
			{ "question": "مسؤولية حماية البيئة تقع على:", "answers": ["الفرد والحكومة", "الاسرة", "الفرد", "الحكومة"], "true": "الفرد والحكومة", "status": "normal" },
			{ "question": "العادات التي تتغير بالإكراه تكون بسبب؟", "answers": ["الوعي البيئي", "قوانين العقوبات", "العقاب", "الهموم"], "true": "قوانين العقوبات", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما أنسب عنوان للنص؟", "answers": ["عادات بيئية", "حقوق البيئة", "نحن والبيئة", "سلوكيات بيئية"], "true": "نحن والبيئة", "status": "normal" },
			{
				"question": "ما الأقرب لمعنى (فتكون أخلاقه رقيبة على أفعاله) ؟",
				"answers": ["الاخلاق معيار الجمال", "ما أجمل أن يكون الانسان دافع ومانع ذاته", "تصرفات الانسان راجعه لأخلاقه وايمانه", "الأخلاق والإنسان وجهان لعملة واحدة"],
				"true": "ما أجمل أن يكون الانسان دافع ومانع ذاته",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "أي الآتي صحيح:",
				"answers": ["الثورة الصناعية بريئة من تلوث الانسان", "الانسان ليس السبب في تلوث البيئة", "لم تتغير علاقة البيئة بالإنسان", "كلما تحسنت عادات الانسان زاد تحسن البيئة"],
				"true": "كلما تحسنت عادات الانسان زاد تحسن البيئة",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة النفط",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/410",
		"index": 64,
		"paragraph": "القطعة : بسبب قلة النفط وشحه، وزيادة وزن البرميل إلى 720 لتر، باتت تطفو على السطح بوادر صراع ات قد تؤدي مستقبلا إلى نشوب حروب بين الدول بسبب الحاجة إلى النفط.",
		"questions": [
			{
				"question": "نفهم من النص السابق أن سبب الصراعات بين الدول مستقبلا:",
				"answers": ["كثرة النفط", "مشاكل اقتصادية", "مشاكل سياسية", "ندرة النفط"],
				"true": "ندرة النفط",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "ندرة النفط وقلته تؤدي إلى:", "answers": ["الصعوبات", "المشكلات", "النزاعات", "التنوع"], "true": "النزاعات", "status": "difficult" },
			{ "question": "مستقبلا، سيكون الطلب على النفط:", "answers": ["نادر", "قليلا", "منخفض", "ملحا"], "true": "ملحا", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة تصنيف المؤسسات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/411",
		"index": 65,
		"paragraph": "القطعة : هناك ثلاث مستويات للمؤسسات الغذائية، منخفضة (المقاهي والمطاحن) متوسطة (البقالات) ومرتفعة (المطاعم والوجبات السريعة والمصانع) وتقوم المنظمات بالتفتيش الدائم على المطاعم والشركات وذلك لمنع أي مخالفات للصحة أو النظام، وهذا التصنيف يعطى إتاحة الفرصة للمؤسسات ذات التصنيف المتدني من تحسين أوضاعها، وقياس مستوى التحسن من خلال تعاقب الزيارات، وإعطاء مهلة لهم للحفاظ على الجودة والنظافة، ومن لا يطبق الشروط تتم معاقبته، ورفع الكفاءات البشرية.",
		"questions": [
			{ "question": "مزايا نظام المراقبة عددها:", "answers": ["5 مزايا", "7 مزايا", "6 مزايا", "8 مزايا"], "true": "5 مزايا", "status": "difficult" },
			{ "question": "الهدف من تصنيف مؤسسات الغذاء:", "answers": ["سلامة البيئة", "الربح", "معاقبة المخالفين", "الصحة العامة"], "true": "الصحة العامة", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المبيدات الحشرية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/412",
		"index": 66,
		"paragraph": "القطعة : المبيدات الحشرية مضرة للإنسان والنبات والحيوان، فحينما نقوم برش النباتات بها يؤدي ذلك إلى تلوث التربة فينبغي ترشيد الاستهلاك في استخدامها، فالمبيد الحشري يتساقط من النبات عند رشه فيلوث التربة.",
		"questions": [
			{ "question": "خطورة المبيد تكمن في؟", "answers": ["لأنها تلوث الهواء", "لأنها سامة", "تلوث التربة", "لأنه تفسد الزرع"], "true": "تلوث التربة", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما العلاقة بين خطورة المبيد وترشيد الاستهلاك؟", "answers": ["تخصيص", "طردية", "عكسية", "تعميم"], "true": "عكسية", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة قياس الرأي العام",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/414",
		"index": 67,
		"paragraph": "القطعة : 1- يمثل قياس الرأي العام أهمية كبرى لدى الحكومات، سواء من خلال قدرتها على استشراف رأي عام يمكنها من اتخاذ القرار، أو لتلبية حاجة مجتمعاتها، أو التعامل مع المشكلات المستجدة، أو تصحيح رؤيته حيال القضايا التي يستهدفها هذا القياس، وتكمن أهميته في كونه أحد قنوات الاتصال المباشر بين الحكومات والشعوب ، وهو أحد القنوات المهمة في استشراف تلك الرؤى الجماعية حيال قضايا وطنية ، أو مواقف جماعية ، أو مسائل مستجدة تستلزم أخذها بعين الاعتبار عند وضع القرار على مائدة المسؤول من خلال رؤية تقدمها تلك الاستطلاعات \r\n2- يمثل قياس الرأي العام والوقوف على مؤشراته مرتكزًا أساسيًا في توجيه صانعي القرار في عالمنا المعاصر في كافة المجالات الاقتصادية والاجتماعية والسياسية في الاتجاه الصحيح، حيث أن القياس القبلي لردود الأفعال المتوقعة تجاه أي قرار ذو تأثير مباشر على أفراد المجتمع أصبح ضرورة ملحة لتفادي الاصطدام المباشر بالجمهور، ورفضه لتبعات القرار أو عدم تقبله له في أي مرحلة من مراحل تطبيقه ، وبالتالي عدم تحقيق الغايات الكلية من وراء اتخاذ القرار المعنى؛ لذا فقد أصبحت مراكز الاستطلاع وقياس الرأي العام للناس على هيئة إعلان تجاري، \r\n3- ولأهمية الرأي العام وقوة تأثيره قال بعض الباحثون أنه يمثل سلطة غير منظورة، وربما يأتي اليوم الذي يطلق عليه اسم السلطة الخامسة أسوة بالإعلام كسلطة رابعة في ظل الازدياد المستمر لتأثير الرأي العام، لذا يجب السعي لنمو مراكز استطلاعات الرأي العام، وتطور الطرق المستخدمة لاستجلاء الآراء وتوجيهها وفق متجهات علمية متقدمة للوصول إلى بلورة الرأي العام حول موضوع محدد.",
		"questions": [
			{ "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (2) \"إعلان تجاري\" تعني:", "answers": ["دعاية", "تمثيل", "تسويق", "ترويج"], "true": "دعاية", "status": "difficult" },
			{
				"question": "من الفقرة (٢) استخدامه لكلمة \"رغبات\" وكلمة \"مشاعر\" يدل على أنه سيستخدم في إعلانه",
				"answers": ["المبالغة", "طرق غير منتظمة", "التزوير", "طرق غير مفهومة"],
				"true": "المبالغة",
				"status": "mismatched && incorrect && difficult"
			},
			{ "question": "الناتج النهائي لقياس الرأي العام؟", "answers": ["أفلام", "كتب", "دعاية", "ترويج"], "true": "دعاية", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (2) يخرج قياس الرأي العام للناس على صورة:",
				"answers": ["أخبار عاجلة", "برنامج تلفازي", "إعلان تجاري", "منتج تجاري"],
				"true": "إعلان تجاري",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "ما نوع النص؟", "answers": ["فلسفي", "سياسي", "إعلامي", "اقتصادي"], "true": "اقتصادي", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "أفضل عنوان للنص السابق",
				"answers": ["الاقتصاد وصناعة الرأي", "أساليب قياس الرأي العام", "قياس الرأي العام", "معايير الرأي بين الساسة والعامة"],
				"true": "قياس الرأي العام",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التفكير الإيجابي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/415",
		"index": 68,
		"paragraph": "القطعة : إن النجاح يعتمد على التفكير بطريقة تفاؤلية وذلك لأنها تتماشى مع قواعد الحياة",
		"questions": [
			{ "question": "على الإنسان أن يكون:", "answers": ["طموح وايجابي", "متردد ومشتت", "سلبي ومتشائم", "معاند ومكابر"], "true": "طموح وايجابي", "status": "normal" },
			{ "question": "معنى التفاؤل وفقا للنص:", "answers": ["بدن سليم", "نقد بناء", "وفرة المال", "حسن الظن"], "true": "حسن الظن", "status": "difficult" },
			{ "question": "الإنسان الفاشل يفتقر إلى:", "answers": ["التشاؤم", "التفكير", "المال", "التفاؤل"], "true": "التفاؤل", "status": "difficult" },
			{ "question": "وفقا للنص فإن الشخص المتفائل لديه:", "answers": ["يحب الخير", "حسن الظن", "صاحب خلق", "يحب المال"], "true": "حسن الظن", "status": "difficult" },
			{ "question": "\"قواعد الحياة\" الواردة بالنص تعني:", "answers": ["قوانين حقوقية", "قوانين نظامية", "قوانين اجتماعية", "قوانين سياسية"], "true": "قوانين اجتماعية", "status": "incorrect" },
			{ "question": "الإنسان المتشائم يفتقر إلى:", "answers": ["الهمة والكبرياء", "النخوة والأدب", "العلو والقوة", "أن يكون صاحب طموح"], "true": "أن يكون صاحب طموح", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السرطان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/474",
		"index": 69,
		"paragraph": "القطعة : يستطيع السرطان أن يصيب الأطفال حتى الأجنة وتزداد خطورة الإصابة بالسرطان كلما تقدم الإنسان بالعمر",
		"questions": [
			{ "question": "ما العلاقة بين ازدياد احتمالية الإصابة بالسرطان وصغر السن؟", "answers": ["طردية", "عكسية", "سببية", "تكاملية"], "true": "عكسية", "status": "normal" },
			{
				"question": "كل العبارات الآتية توافق جملة \" أن يصيب الأطفال حتى الأجنة \" ما عدا؟",
				"answers": ["قد ينجح الطالب حتى المجتهدون", "قد يصاب البالغون بالإشعاعات حتى الأطفال", "قد يهرب الجميع من الوطن حتى الأبطال", "صاب المرض الجميع حتى الأغنياء"],
				"true": "قد ينجح الطالب حتى المجتهدون",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الهدية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/459",
		"index": 70,
		"paragraph": "القطعة : ذهبت إلى صديقي في يوم من الأيام وكان هذا اخر لقاء بيني وبينه فقال لي سوف اعطيك هدية فمددت يدي لاستلمها فقال لي في اذني ما في باطن الأرض أفضل مما فوقها فظلت الحكمة في رأسي حتى كادت ان تذهب كسقوط دمعة الطفل فخطرت لي فكرة سريعة فكانت هذه الفكرة رصاصة الحياة فذهبت فحفرت في الأرض فلم أجد سوى التراب وبعض الحصا ثم حفرت مرة أخرى فوجدت الماء فعلمت معنى الحكمة التي قالها لي",
		"questions": [
			{ "question": "أسلوب الكاتب كان:", "answers": ["متفائل", "منقاد", "ساذج", "فطن"], "true": "ساذج", "status": "normal" },
			{ "question": "تدل جملة \" تذهب من رأسي كسقوط دمعة الطفل\" على:", "answers": ["الضعف", "التأثير", "السرعة", "السهولة"], "true": "السرعة", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة البترول",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/580",
		"index": 71,
		"paragraph": "القطعة : تم اختراع أجهزة لمعرفة أماكن الماء والبترول والغاز في حاله استنزاف الموارد من باطن الأرض.",
		"questions": [
			{ "question": "كلمة \"البترول\" أصلها لاتيني وتعني أنها:", "answers": ["غربية", "أعجمية", "عربية", "روسية"], "true": "أعجمية", "status": "normal" },
			{
				"question": "يستنتج من النص أن اكتشاف أماكن الماء والبترول والغاز:",
				"answers": ["لا شيء مما سبق", "قبل الاستنزاف", "بعد الاستنزاف", "أثناء الاستنزاف"],
				"true": "أثناء الاستنزاف",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحسد",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/585",
		"index": 72,
		"paragraph": "القطعة : الحسد هو شعور عاطفي بتمني زوال قوة أو إنجاز أو ملك أو ميزة من شخص آخر والحصول عليها أو يكتفي الحاسد بالرغبة في زوالها من الآخرين. وهو بخلاف الغبطة فإنها تمني مثلها من غير حب زوالها عن المغبوط. فالإنسان يظل غافلًا عن النعمة إلى أن يأتي الحسود ويذمها ويعيبها فيتعرف عليها الإنسان ويدرك كم من نعمة كان ينعم بها ولم يد رك فضلها. فالحسود يدعي أنه صادق في نصيحته وهو ليس بصادق. وإذا ما أراد انسان أن يتعرف على قدر النعم التي بين يديه فليختلس الكلام مع شخص حسود ليعرف كم من نعمة بين يديه لا يراها.",
		"questions": [
			{ "question": "ما علاقة \"فإذا كنت تريد\" بما بعدها:", "answers": ["شرطية", "تعارض", "توبيخ", "نتيجة"], "true": "شرطية", "status": "difficult" },
			{ "question": "ماذا يقصد بـ \"يظل غافلا\" ؟", "answers": ["الجحود", "النكران", "الإقرار بفضلها", "عدم الالتفات لها"], "true": "عدم الالتفات لها", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما علاقة \"ليعرف كم من نعمة بين يديه\" بما قبلها؟", "answers": ["توبيخ", "تعارض", "تعليل", "تمثيل"], "true": "تعليل", "status": "difficult" },
			{ "question": "معنى يختلس؟", "answers": ["نظرة بتتابع", "نظرة بخفية", "النظر الثاقب", "النظر بتأن"], "true": "نظرة بخفية", "status": "incorrect" },
			{ "question": "الحاسد يظهر؟", "answers": ["شر الحسد", "طبائع الناس", "حجم النعم", "شر الحاسد"], "true": "حجم النعم", "status": "difficult" },
			{ "question": "\"وهو ليس بصادق\" الواردة بالنص يقصد بها؟", "answers": ["النعم", "المحسود", "الحسود", "عموم الناس"], "true": "الحسود", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة رحلات أبولو",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/583",
		"index": 73,
		"paragraph": "القطعة : أطلقت وكالة الفضاء الأمريكي (ناسا) ست رحلات مؤهلة إلى الفضاء، وقد أطلقتها تحت مسمى \"رحلات أبولو\" وكانوا يتركون أثرًا بعد كل رحلة، وكالة ناسا قد قدمت اقتراحًا لجعل الأجرام السماوية من الآثار لكن رسميًا جعلها منها غير متاح حيث أن منظمة اليونسكو لا تضم الأجرام السماوية. \r\nوذلك لأن منظمة اليونسكو لم تكن مخولة للقيام بهذا العمل وكانت هناك فوانين للهبوط على سطح القمر وكان من بينها الهبوط على بعد 2 كم من موقع الرحلة السابقة لكي لا تتطاير الأعلام بعد أن تم فقدان أحد الأعلام في إحدى الرحلات بسبب الضغط والغازات المنبعثة من الإقلاع بعد انتهاء الرحلة.",
		"questions": [
			{ "question": "ما المنظمة المخولة لحماية الآثار العالمية؟", "answers": ["وكالة ناسا", "حلف الناتو", "منظمة اليونسكو", "مجلس الأمن"], "true": "منظمة اليونسكو", "status": "normal" },
			{ "question": "الضمير في كلمة \"أطلقتها\" يعود على:", "answers": ["أبولو", "الفضاء", "القمر", "ست"], "true": "ست", "status": "difficult" },
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص",
				"answers": ["أعلام رحلات الفضاء", "حماية آثار الفضاء", "رحلات الفضاء وأبولو", "منظمة اليونسكو والآثار الفضائية"],
				"true": "حماية آثار الفضاء",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "كم عدد الأعلام المتبقية على سطح القمر؟", "answers": ["2", "4", "5", "3"], "true": "5", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكوارث",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/586",
		"index": 74,
		"paragraph": "القطعة : ذكر مقال متخصص مطلع العام الجاري أن الكوارث أدت إلى خسارة كبيرة تقدر ب (900 مليار دولار) وخسائر بشرية تصل الى 700 ألف شخص. كما ذكر أن 60% من الكوارث الطبيعية كانت زلازل وهي من أكثر الكوارث الطبيعية فتكا بالبشرية وأن 90% من اجمالي الخسائر البشرين كان في قارة أسيا. والأكثر هولا هو إعصار تسونامي فقد كان الأكثر فتكا على المحيط الهندي حيث أودى بخسائر تقدر ب 270 ألف شخص.",
		"questions": [
			{ "question": "ما معنى كلمة الجاري؟", "answers": ["الحاضر", "الماضي", "المنصرم", "القادم"], "true": "الحاضر", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "فكرة النص:",
				"answers": ["تعظم الكوارث الطبيعية", "تبحث أسباب الكوارث", "تفرق بين الكوارث الطبيعية", "تنقص الكوارث الطبيعية"],
				"true": "تعظم الكوارث الطبيعية",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "يتضح من النص أنه يجب أن توجه المنظمات إلى الاهتمام بكارثة:", "answers": ["الجفاف", "تسونامي", "الزلازل", "البراكين"], "true": "الزلازل", "status": "normal" },
			{ "question": "نسبة ضحايا تسونامي إلى الكوارث الطبيعية تقريبا تعادل:", "answers": ["40%", "90%", "80%", "60%"], "true": "40%", "status": "normal" },
			{ "question": "كل الآتي من معاني كلمة (مطلع) ما عدا:", "answers": ["غرة", "مستفتح", "منتهي", "مستهل"], "true": "منتهي", "status": "difficult" },
			{ "question": "من خلال النص يتضح أن من أشد الكوارث الطبيعية فتكا:", "answers": ["الجفاف", "الزلازل", "الفيضانات", "البراكين"], "true": "الزلازل", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأرشيف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/658",
		"index": 75,
		"paragraph": "القطعة : 1ـ يرى المختصون أن أرشيف الإنترنت مفيد، ولكن سيكون لتشكيل الأرشيف آثار في مواضيع عديدة تتراوح من الخصوصية إلى حقوق النشر. ماذا لو أن طالبة جامعية قامت بإنشاء صفحة خاصة بها على الويب تتضمن صورا لها، وقامت فيما بعد بتمزيق هذه الصور لكنها بقيت في الأرشيف؟ وبالمقابل هل يجب أن يكون لشخصية عامة الحق في إزالة بيانات تتعلق بحياته؟ نرى أنه ليس من السهل حل هذه الأمور.\r\n٢ـ ومن أجل تبديد هذه المخاوف، فإننا نسمح للمؤلفين باستثناء أعمالهم من عملية الأرشفة، كما أننا نبحث عن إمكانية السماح للباحثين بالحصول على إحصائيات عامة من بيانات الأرشيف بدلا من الوثائق الفردية، فمثلا: بإمكان المرء أن يحصي العدد الكلي للمرات التي يشار فيها إلى كلمة \"تربية\" بدون الخوض في تفاصيل.\r\n ٣ـ ونأمل أن تكون هذه الإجراءات كافية لتقليل المخاوف المباشرة حول الخصوصية وحقوق الملكية الفكرية، ومع مرور الوقت، قد تساعد المواضيع المتناولة أثناء إنشاء أرشيف الإنترنت على حل الجدل حول السياسات المتبعة حيال الخصوصية والملكية الفكرية، وذلك باختيار تطبيق بعض المفاهيم مثل الاستخدام العادل لبيانات الشبكة.",
		"questions": [
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (1) جميع ما يلي صحيح باستثناء:",
				"answers": ["يجب السماح للمؤلفين بإزالة مؤلفاتهم بعد النشر", "يجب اختيار بعض المفاهيم والعمل بها.", "مشكلة الأرشيف مع الخصوصية وحقوق الملكية", "أن العلماء يقولون إن الأرشفة سلبية"],
				"true": "يجب السماح للمؤلفين بإزالة مؤلفاتهم بعد النشر",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (1) العلاقة بين النشر والخصوصية مثل العلاقة بين:",
				"answers": ["الشمس والقمر", "الليل والنهار", "النشر والتوزيع", "العام والخاص"],
				"true": "العام والخاص",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (٣) قام العلماء بالمطالبة بالاستخدام العادل لحقوق الملكية وذلك للتغلب على مشكلة:",
				"answers": ["الانتهاك", "حقوق النشر", "الاستخدام السيء", "الأرشفة"],
				"true": "حقوق النشر",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "الاستخدام العادل المذكور في الفقرة (3) يدل على:",
				"answers": ["العدل بين مستخدمي الإنترنت", "الخصوصية وحقوق النشر", "عدم انتهاك الحقوق", "مراقبة صفحات الشبكة"],
				"true": "عدم انتهاك الحقوق",
				"status": "incorrect && mismatched"
			},
			{ "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (٢) معنى كلمة \"تبديد\" هي:", "answers": ["تسويغ", "تفريق", "تنضيد", "ترسيخ"], "true": "تفريق", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الانتحار",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/657",
		"index": 76,
		"paragraph": "القطعة : 1- الانتحار ينتج عن مجموعة من العوامل التي تساهم في الوصول لنقطة محددة من الضغط، وقد أخذت ظاهرة الانتحار في التنامي بصورة كبيرة وتختلف أسبابه ودوافعه من مجتمع لآخر ولكن من الغريب أنها تنتشر في دول غنية ليس بسبب الثراء المالي بل بسبب الخواء الروحي، فنجد دولة كالسويد من أغنى الدول لكنها تسجل أكبر نسبة انتحار.\r\n2- قد يكون العامل المادي مؤثر في مجتمعاتنا حيث أن البطالة تعتبر سببا مباشرا للكثير من حالات الانتحار ولعل أبرز أسباب تلك الظاهرة هو الرخاوة النفسية التي سيطرت على كثير من شبابنا فالإسلام يضمن للمرء حياة كريمة والله تعالى قد حفظ لنا أرزاقنا كما حفظ أقدارنا وما من سبيل لحفظ وحماية أبنائنا إلا بالرعاية الدينية والاجتماعية.",
		"questions": [
			{ "question": "ما العلاقة بين \"حفظ\" و \"حماية\" و \"ضمن وكفل\" و \"يصون\"؟", "answers": ["ترادف", "تناقض", "تضاد", "مقابلة"], "true": "ترادف", "status": "normal" },
			{ "question": "وفقا للنص الانتحار يحدث بسبب:", "answers": ["ضعف الإيمان", "الخواء الروحي", "الثراء المادي", "الاكتئاب"], "true": "الخواء الروحي", "status": "difficult" },
			{
				"question": "ما هو المثل الذي ينطبق على جملة \"للهروب من البطالة\"؟",
				"answers": ["رجع بخفي حنين", "كالمستجير من الرمضاء بالنار", "كأن على رؤوسهم الطير", "رمتني بدائها وانسلت"],
				"true": "كالمستجير من الرمضاء بالنار",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "ما نوع النص؟", "answers": ["رياضي", "ثقافي", "علمي", "اجتماعي"], "true": "اجتماعي", "status": "incorrect" },
			{ "question": "معنى \"خواء روحي\" الواردة بالفقرة (1)", "answers": ["ازدراء النفس", "ضعف الإيمان", "ندرة التعليم", "قلة المال"], "true": "ضعف الإيمان", "status": "normal" },
			{ "question": "ما العلاقة بين \"خواء روحي\" و \"الثراء المادي\" طبقا لما ورد في الفقرة (١)؟", "answers": ["تقابل", "ارتباط", "منفكه", "تضاد"], "true": "منفكه", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأسد والثعلب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/655",
		"index": 77,
		"paragraph": "القطعة : في يوم من الأيام كان الثعلب يتجول فوجد حجرا أبيضا بين لصبين، فقرر أن يغتال بها الأسد، فكر الثعلب في حيلة ثم ذهب إلى الأسد، قال له إني وجدت غنيمة باردة، شحمة كبيرة ولم أرد أن أخذها وتركتها لك فتعال معي لأريكها، فذهبا إلى هناك ثم توقف الثعلب وقال للأسد اذهب يا مولاي، فدخل ولكن المكان كان ضيقا فدفع نفسه فعلق هناك وجاء الثعلب فبدأ يسحبه من ذيله فقال الأسد ماذا تفعل يا هذا ؟؟ قال أحاول مساعدتك يا مولاي، فقال إذن من قبل رأسي، فرد الثعلب وكيف أخدش رأس موالي.",
		"questions": [
			{ "question": "\"لصبين\" كلمه مفردها لصب وتعني:", "answers": ["الفولاذ", "الحفرة العميقة", "الحديد", "المضيق في الجبل"], "true": "المضيق في الجبل", "status": "difficult" },
			{
				"question": "يدل تصرف الثعلب \"وكيف أخدش رأس موالي\" على:",
				"answers": ["جبنه ومكره", "دهائه وخبثه", "حكمته", "لؤمه"],
				"true": "دهائه وخبثه",
				"status": "difficult && unsure && mismatched"
			},
			{ "question": "\"غنيمة باردة\" تعني:", "answers": ["موثوقة", "هادئة", "شديدة البرودة", "لا تعب فيها"], "true": "لا تعب فيها", "status": "incorrect" },
			{ "question": "كلمة \"قبل\" في آخر الفقرة تشكيلها هو:", "answers": ["قبل", "قبُل", "قبُل", "قِبَل"], "true": "قِبَل", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة أوروبا",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/659",
		"index": 78,
		"paragraph": "القطعة : ما انفكت أوروبا في أواخر عصورها الوسطى تجمع بين أيديها أهم ما أنتجه العقل البشري من حضارات الشعوب وثقافة الرومان وثقافة العرب وترجم هذا كله، وأخذت دائرة الانتشار تتسع حتى بات في متناول الدارسين في الجامعات والأديرة وتحت أيدي رجال الفن والأدب",
		"questions": [
			{ "question": "ما معنى كلمة \" أخذت\" في النص؟", "answers": ["طلبت", "كادت", "قاربت", "بدأت"], "true": "بدأت", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما علاقة جملة \"حتى بات في أيدي الجامعيين والدارسين\" بما قبلها\"؟", "answers": ["تعليل", "تفسير", "قياس", "نتيجة"], "true": "نتيجة", "status": "difficult" },
			{ "question": "تدل جملة\" ما انفكت أوروبا في أواخر عصورها \" على:", "answers": ["التقدم", "القوة", "الحرص", "السرعة"], "true": "الحرص", "status": "incorrect" },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["ثقافات الشعوب", "ترجمة العلوم", "ثقافات متنوعة", "العلم وأوروبا"], "true": "العلم وأوروبا", "status": "difficult" },
			{ "question": "من هم الذين قاموا بالترجمة؟", "answers": ["اليابان", "العرب", "الأوروبيون", "الروم"], "true": "الأوروبيون", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة العقرب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/654",
		"index": 79,
		"paragraph": "القطعة : أنثى العقرب تتزوج ثم تقتل زوجها مباشرة بعد التزاوج وعندما تقوم بوضع صغارها فإنها تموت بسبب الشقوق التي في جسمها.",
		"questions": [
			{ "question": "ما علاقة جملة \"فإنها تموت\" بجملة \"بسبب الشقوق التي في جسمها\":", "answers": ["تفضيل", "سببية", "نتيجة", "تعليل"], "true": "نتيجة", "status": "normal" },
			{ "question": "علاقة جملة \"بسبب الشقوق التي في جسمها\" بما قبلها:", "answers": ["تضاد", "مقابلة", "سببية", "نتيجة"], "true": "سببية", "status": "normal" },
			{ "question": "العادة التي تقوم بها أنثى العقرب بالنسبة لباقي الحيوانات عادة:", "answers": ["غريبة", "طبيعية", "سائدة", "منتشرة"], "true": "غريبة", "status": "normal" },
			{ "question": "قتل العقرب لزوجها تصرف:", "answers": ["همجي", "عاطفي", "غريزي", "عدواني"], "true": "غريزي", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الجغرافيا الطبيعية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/661",
		"index": 80,
		"paragraph": "القطعة : 1- تهتم الجغرافيا الطبيعية بدراسة الظواهر الطبيعية على سطح الأرض من حيث توزيع اليابس والماء والتضاريس وأشكال السطح والغلاف الجوي والغلاف الحيوي مما لم يتدخل فيه الإنسان، فهي النتيجة والمحصلة النهائية لتفاعل جميع هذه العناصر الطبيعية مع بعضها وقد ساعدتنا دراسته في معرفة التاريخ الجيولوجي للمناطق المختلفة بالأرض وسماته الطبيعية. \r\n2- علم دراسة أشكال سطح الأرض هو \"الجيومورفولوجيا\" ومجاله الأساسي دراسة قشرة الأرض والغلاف الصخري وقيعان المحيطات وبذلك فهو جوهر الجغرافيا وروحها لأن الجيومورفولوجيا تدرس المجالات الطبيعية الثلاث للكرة الأرضية، وهي اليابس والغلاف الغازي والمحيطات فالأودية التي تسمو من المنحدرات الجبلية وتمتد بين السهول والهضاب والجبال وتمتاز أراضيها بخصوبتها هي من مجالات علم الجيومورفولوجيا ومثال ذلك واد الغاط من أودية نجد المشهورة، وهو وادي صغير ينحدر من جبال طويق، وتنمو فيه الأشجار الشوكية والسدر، والسلاسل الجبلية التي تمتد شرقا وغربا فتجد في شبه الجزيرة العربية سلاسل جبلية تمتد على طول البلاد (جبال الحجاز وعسير) ثم صحار وهضاب صخرية في الوسط أكبرها صحراء النفوذ في الشمال والربع الخالي في الجنوب، أما في الشرق وعلى طول ساحل الخليج العربي، فتمتد سهول ساحلية واسعة.",
		"questions": [
			{
				"question": "جملة \"تسمو من المنحدرات\" غير صحيحة ويمكن استبدالها بـ:",
				"answers": ["توازي البحر", "تنحدر من المرتفعات", "متساوية مع المنحدرات", "تسمو من المرتفعات"],
				"true": "تنحدر من المرتفعات",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "تعتبر الجيومورفولوجيا:", "answers": ["تاريخي", "مصطلح جغرافي", "تعريف علمي", "مصطلح جيولوجي"], "true": "مصطلح جغرافي", "status": "incorrect && unsure" },
			{
				"question": "ما الكلمة التي تستطيع أن تحذفها من الفقرة الأولى دون أن تؤثر في المعنى؟",
				"answers": ["النتيجة", "وسماته", "التاريخ", "الطبيعية"],
				"true": "الطبيعية",
				"status": "incorrect && mismatched"
			},
			{
				"question": "يُفهم من النص أن المملكة:",
				"answers": ["يتشابه فيها سطح الأرض", "تتنوع بها أشكال السطح", "تتنوع بها الصخور", "تكثر بها الأنهار"],
				"true": "تتنوع بها أشكال السطح",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السمع",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/637",
		"index": 81,
		"paragraph": "القطعة : الصوت ينتقل كموجة من خصائصها السرعة والتردد والشدة، فسرعة الصوت في الهواء حوالي 340 م/ثانية، أما التردد فهو الذي يحدد الحيز المسموح به وغير المسموح به، فالأذن البشرية تستطيع تمييز الأصوات من 20 الى 20000 هرتز، وهي بعبارة أخرى من الأصوات الخفيفة الى الحادة، وخارج هذا النطاق هناك الموجات فوق السمعية التي لا يستطيع الإنسان سماعها ويكون ترددها أكبر من 20000 هرتز، وأما الموجات تحت السمعية فهي التي لا يستطيع الإنسان سماعها ويكون ترددها اقل من 20 هرتز، والأذن تحس بالألم حسب الشدة وذلك ابتداء من 105 ديسبل. \r\nوعندما نتكلم عن الحيوان الغير مكلف فقدرته السمعية تختلف عن الانسان، فهي مثلا عند الخيول أقوى من مثيلتها عند الإنسان، فالخيل تمتلك آذانا كبيرة ومتحركة تدور بحرية لالتقاط الأصوات من كل الجهات كما يميزها بردة فعل خاصة لصوت الإنسان. \r\nفالبحوث التي أجريت في الصين بعد إقامة جهاز \"السيسموغراف\" المتنبئ بالزلازل بينت أن الحيوانات هي أكثر المخلوقات تنبؤا بالزلازل وأنها تقوم بتصرفات مخالفة لطبيعتها قبل حدوث الزلازل، فالأفاعي والدجاج مثلا تهجر بيوتها والخنازير تهيج في الحظيرة والكلاب ترفض اطاعة أي أمر، اما سمك \"الويلز\" فانه يغير عادته في السير ويضطرب كثيرا وهذا يعني أن زلزالا على وشك الحدوث، وهذا لا يقتصر على الحيوانات الأليفة فحسب، بل يتعداها الى الحيوانات المفترسة التي تحس بالزلزال على بعد أكثر من 150 كم.",
		"questions": [
			{
				"question": "فيما يتعلق بمدى سماع الحيوانات للكوارث الطبيعية:",
				"answers": ["الانسان يسمع أسرع من الحيوان", "الحيوان يسمع أسرع من الانسان", "الحيوان يسمع أكثر من الإنسان", "الانسان يسمع أكثر من الإنسان"],
				"true": "الحيوان يسمع أكثر من الإنسان",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "الصوت الذي تردده ١5 هرتز:", "answers": ["لا يمكن سماعه", "يتفاداه", "يسمعه بالمعدل الطبيعي", "يسمعه بتشويش"], "true": "لا يمكن سماعه", "status": "normal" },
			{ "question": "الإنسان يصله الصوت على حسب:", "answers": ["جهة الصوت", "اليمنى قبل اليسرى", "اليسرى قبل اليمنى", "لا شيء مما سبق"], "true": "جهة الصوت", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة حاجات الانسان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/638",
		"index": 82,
		"paragraph": "القطعة : 1- تتعدد حاجات الإنسان بين مادية كالطعام والشراب والملبس والمسكن إلى جانب حاجاته النفسية والاجتماعية والتي من أهمها تواصل الإنسان مع محيطه الذي يعيش فيه حيث أثبتت الدراسات أن الروابط الاجتماعية الضعيفة تضاهي في خطرها على الصحة ضعف خطر السمنة أو التدخين، كما أن الأشخاص المعزولين اجتماعيا يزيد تعرضهم للاكتئاب، وقد خلق البشر ليعيشوا في جماعات.\r\n2- المشاهد أن التواصل الاجتماعي قد أصابه خلل كبير في الآونة الأخيرة بسبب الصناعة ونمط الحياة المدنية المعاصرة، التي أسهم وجهها السلبي في زيادة العزلة والوحدة بين أفراد المجتمع، فقد أصبح الفرد مشغولا بعمله ومتطلباته مهملا الجانب الاجتماعي والتواصل مع العائلة والأصدقاء، ولذا هدف العلاج الاجتماعي إلى رفع المهارات الاجتماعية من خلال برامج تعليمية عن الصداقة واستراتيجيات تنمية التصرف الاجتماعي، وفرص التفاعل من خلال أنشطة النقل واستخدام تكنولوجيا الانترنت والألعاب والأنشطة التفاعلية.",
		"questions": [
			{ "question": "أفضل عنوان للفقرة الأولى:", "answers": ["التواصل وحاجة الإنسان إليه", "التواصل", "الغذاء", "الإنسان والغذاء"], "true": "التواصل وحاجة الإنسان إليه", "status": "normal" },
			{
				"question": "أي الآتي غير صحيح؟",
				"answers": ["التواصل احتياج الفرد", "التواصل ليس له نموذج معين", "التواصل غير قابل للتكيف", "التواصل قابل للتكيف"],
				"true": "التواصل غير قابل للتكيف",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "يتضح من النص:",
				"answers": ["التواصل يكون وفق الاحتياجات", "التواصل ليس له نموذج محدد", "التواصل له نموذج محدد", "التواصل موجود لدى البشر"],
				"true": "التواصل ليس له نموذج محدد",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "من احتياجات الإنسان المادية:", "answers": ["العلم", "الغذاء", "المعرفة", "الانتماء"], "true": "الغذاء", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الفصول الأربعة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/640",
		"index": 83,
		"paragraph": "القطعة : تنتج فصول السنة الأربعة بسبب ميلان الأرض عن محورها أثناء دورانها حول الشمس وعند دوران الأرض حول محورها ينتج عنه تعامد محور دوران الأرض حول نفسها على محور التعاقد مع محور الشمس عموديًا مما يغير كمية الأشعة الساقطة عليها من الشمس وبالتالي اختلاف درجة الحرارة على سطح الأرض وتغير حالة الطقس.\r\nوعندما تسطع أشعة الشمس على إحدى قطبي الأرض فإن درجة الحرارة تكون أعلى بكثير من القطب الآخر مما ينتج عنه تباين بين درجتي الحرارة في القطبين فيكون أحد القطبين عكس الآخر وعندما ننظر إلى الأرض من الفضاء الخارجي يمكننا دراسة فصول السنة بواسطة الأقمار الصناعية.",
		"questions": [
			{
				"question": "أي مما يلي ال يعد من المؤثرات على فصول السنة الأربعة (المناخ):",
				"answers": ["ميل محور الأرض", "ثبات محور الأرض", "قطبي الأرض", "دوران الأرض حول الشمس"],
				"true": "ثبات محور الأرض",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "السبب العلمي الرئيسي لحدوث الفصول الأربعة؟",
				"answers": ["كمية الحرارة", "دوران الأرض حول نفسها", "حدوث ميلان في دوران الأرض", "ثبات محور الأرض"],
				"true": "حدوث ميلان في دوران الأرض",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "علاقة الجملة الأولى بما بعدها؟", "answers": ["سبب", "تعليل", "تفصيل", "نتيجة"], "true": "نتيجة", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما العلم المرتبط بالنص؟", "answers": ["الفلك", "الأرض", "النجوم", "الكيمياء"], "true": "الأرض", "status": "incorrect" },
			{ "question": "إذا كانت الشمس مسلطة على الجزء الشمالي من الأرض، فأي الفصول سيكون في الجزء الجنوبي؟", "answers": ["شتاء", "صيف", "خريف", "ربيع"], "true": "شتاء", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزيت الخام",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/639",
		"index": 84,
		"paragraph": "القطعة : 1- تختلف أنواع الزيت الخام فهناك الزيت الدهني الجامد والذي يستخدم في التشحيم والزيت السائل والزيت الغازي ويشتهر الزيت الخام في عدة مناطق ويختلف من منطقة إلى أخرى ويت تكرير الزيت الخام للحصول على مشتقاته والتي تختلف باختلاف أماكن الإنتاج والتكرير وهي عبارة عن عمليات ضرورية يمكن بها معالجة النفط الخام واستخلاص المركبات المرغوب فيها منه وتحويلها إلى منتجات صالحة للاستهلاك وعملية التكرير تمر بعدة مراحل ويتم تكرير الزيت الخام بالقدر الكافي لاحتياجات الدول من مشتقاته المختلفة.\r\n2- يتم نقل مشتقات الزيت الخام من المناطق التي يستخرج منها إلى مصانع التكرير عبر خزان مركزي ضخم والذي بدوره يغذي خزانات أصغر فأصغر.",
		"questions": [
			{
				"question": "علاقة الفقرة (٢) بالنسبة للفقرة (1):",
				"answers": ["شرح معلومة من معلوماتها", "إضافة معلومات أخرى لم ترد مسبقا", "إكمال نقص معلوماتها", "شرحها بالتفصيل"],
				"true": "إضافة معلومات أخرى لم ترد مسبقا",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "تتعد أنواع الزيت الخام حسب؟", "answers": ["طبيعة مشتقاتها", "مصادرها", "استعمالها", "تكريرها"], "true": "مصادرها", "status": "difficult" },
			{ "question": "يستنتج من الفقرة الثانية أن حجم الخزانات المستعملة في النقل يكون:", "answers": ["صغيرة جدا", "وسط", "صغيرة", "ضخمة"], "true": "ضخمة", "status": "normal" },
			{ "question": "يتم نقل الزيت الخام لمحطات التكرير عن طريق:", "answers": ["خزانات صغيرة", "أنابيب", "ناقلات نفط", "خزان ضخم"], "true": "خزان ضخم", "status": "normal" },
			{ "question": "كم عدد حالات الزيت الخام؟", "answers": ["6", "4", "5", "3"], "true": "3", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المهن والحرف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/642",
		"index": 85,
		"paragraph": "القطعة : المهن كفقاعات الماء المغلي، كلما اختفت واحدة حلت مكانها اثنتين لمواكبة التطور التقني، ويوجد مؤسسة أوروبية قامت بعمل بحث واستنتجوا من خلاله أن التقنية الحديثة ستكون السبب الرئيسي في زيادة فرص العمل، وفي دولة مثل فرنسا يمكن أن ترى عام 2020 حرفة جديدة من كل أربع حرف ظهرت لم تكون موجودة من قبل.",
		"questions": [
			{ "question": "يفهم من النص أن كلمة \"حرفة\" تعني:", "answers": ["مهارة صناعية", "موهبة", "أعمال صناعية", "مهنة"], "true": "مهنة", "status": "normal" },
			{ "question": "الضمير في كلمة \" مكانها\" يعود على:", "answers": ["الفقاعات", "المهن", "واحدة", "الماء"], "true": "واحدة", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التهاب اللوزتين",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/641",
		"index": 86,
		"paragraph": "القطعة : التهاب اللوزتين هو التهاب بكتيري حيث تصاب اللوزتين أحيانا بالتهاب بسيط أو حاد نتيجة تعرض المريض إلى نزلة برد أو عدوى بكتيرية من الأشخاص المحيطين به وكثيرا ما يصاب بها الأطفال وهو ليس بمرض خطير لكنه إذا لم يتم علاجه على الفور بمضادات حيوية دوائية قد تتطور المشكلة محدثة مجموعة من المضاعفات الخطيرة التي تؤدي إلى حدوث خراج الذي يمكن أن يسبب انسداداً في مجرى التنفس، وكذلك يسبب تأثيرات مباشرة على الكلى والجهاز الهضمي والقلب، وإذا تكررت أكثر من 5-6 مرات في العام فيجب إجراء التحاليل اللازمة بمعرفة الطبيب، وقد يستدعي الأمر التدخل الجراحي، ولا بد لمريض التهاب اللوزتين أن يحرص خلال فترة مرضه على أخذ فترة من الراحة كما يجب عليه تناول كميات من المشروبات العشبية المفيدة فهي تحسن من صحته العامة وتسرع في الشفاء.",
		"questions": [
			{ "question": "ما هي عدد الطرق التي يجب اتباعها لعلاج اللوزتين؟", "answers": ["3", "5", "4", "6"], "true": "4", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما أنسب عنوان للنص؟", "answers": ["اللوزتان", "الحلق وآلامه", "أمراض الأطفال", "التهاب اللوزتين"], "true": "التهاب اللوزتين", "status": "normal" },
			{
				"question": "ما المتوسط التقريبي في السنة الذي يتطلب زيارة الطبيب لإجراء عملية استئصال اللوزتين؟",
				"answers": ["إذا تكرر مرتين كل شهر", "إذا تكرر مرة كل 4 شهور", "إذا تكرر مرة كل 3 شهور", "إذا تكرر مرة كل شهرين"],
				"true": "إذا تكرر مرة كل شهرين",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "معنى كلمة مجرى:", "answers": ["مدخل", "مسار", "بداية", "باب"], "true": "مسار", "status": "normal" },
			{ "question": "علاقة جملة \"إذا لم يتم علاجه\" بجملة \"حدوث خراج\"؟", "answers": ["سببية", "شرطية", "تعليلية", "نتيجة"], "true": "سببية", "status": "difficult" },
			{ "question": "علاقة جملة \"حدوث خراج\" بجملة \"إذا لم يتم علاجه\" ؟", "answers": ["نتيجة", "شرطية", "سببية", "تعليلية"], "true": "نتيجة", "status": "difficult && mismatched" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الجدري والجديري",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/644",
		"index": 87,
		"paragraph": "القطعة : الجديري هو مرض ينشأ عن فيروس يختلف عن فيروس الجدري لذلك يسمى بالجدري الكاذب ، يكثر بين الأطفال ونسبة وفياته قليلة بالنسبة الى وفيات الجدري ومدة حضانته أطول فهي اسبوعان او ثلاثة بينما هي في الجدري اثنا عشر يوما ويبدأ المرض بتوعك بسيط مع ارتفاع قليل في درجة الحرارة وبعد اربع وعشرين ساعة يظهر الطفح الخاص بالمرض على شكل حليمات تتحول في مدة ساعة او اثنتين الى حويصلات وقد يظهر البعض منها على شكل بثرات ويمكن التفريق بين طفح الجديري وطفح الجدري بتأخر ظهور الأول حتى اليوم الثالث او الرابع وظهور الثاني في اليوم الأول ويظهر طفح الجدري أولا على الوجه اما طفح الجديري فيظهر على الجذع.",
		"questions": [
			{ "question": "(يصيب الأطفال) يقصد بها الذين أعمارهم اقل من:", "answers": ["13", "19", "17", "15"], "true": "13", "status": "difficult" },
			{ "question": "في أي مكان يظهر طفح الجدري الصادق؟", "answers": ["اليدين", "الجذع", "الرجلين", "الوجه"], "true": "الوجه", "status": "normal" },
			{ "question": "متى تظهر أعرض الجديري على الجسم بعد الإصابة بالفيروس؟", "answers": ["يوم", "ثلاثة أيام", "10 ساعات", "يومان"], "true": "ثلاثة أيام", "status": "normal" },
			{ "question": "تتراوح مدة حضانة الجديري والجدري من؟", "answers": ["1٤ يوم - ٢١ يوم", "26 يوم -33 يوم", "شهرين", "٦ شهور"], "true": "26 يوم -33 يوم", "status": "incorrect" },
			{ "question": "في خلال أي يوم يظهر الجدري؟", "answers": ["اليوم الثالث", "الساعة الأولى", "اليوم الأول", "اليوم الرابع"], "true": "اليوم الأول", "status": "normal" },
			{ "question": "يعد مرض الجديري مرض:", "answers": ["جذعية", "باطني", "تناسلي", "جلدي"], "true": "جلدي", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة روسيا",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/588",
		"index": 88,
		"paragraph": "القطعة : في روسيا فقد كشفت سياسة الانفتاح أن عدد الروس ينخفض خلال العام الواحد ثلاثة أرباع المليون نسمه، وهذا الرقم الرهيب سببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59 سنة والإناث إلى 72 سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتًا، ويقال إن من أهم أسباب حل الإتحاد السوفيتي السابق أن المسلمون كانوا سيشكلون بمعدل تناسلهم الكبير النسبية الغالبة في الاتحاد قبل نهاية الربع الأول من القرن الحالي.",
		"questions": [
			{ "question": "تفكك بعض دول الاتحاد السوفيتي جعل المسلمون:", "answers": ["أقلية", "مهاجرين", "محايدون", "أغلبية"], "true": "أقلية", "status": "incorrect" },
			{ "question": "النص يتحدث عن ظاهرة:", "answers": ["سياسية", "صحية", "دينية", "اجتماعية"], "true": "اجتماعية", "status": "normal" },
			{ "question": "تقل روسيا ثلاث أرباع مليون في السنة فكم تقل في العقد؟", "answers": ["0.5 مليون", "7.5 مليون", "75 مليون", "5 مليون"], "true": "7.5 مليون", "status": "normal" },
			{ "question": "ما أنسب عنوان للنص؟", "answers": ["سياسة الانفتاح", "حقائق مغلوطه", "أرقام هائلة", "خطر داهم"], "true": "خطر داهم", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الصداقة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/646",
		"index": 89,
		"paragraph": "القطعة : الصداقة الحقيقية كالصحة الجيدة، لا تدرك قيمتها إلا عند فقدانها.",
		"questions": [
			{ "question": "ما الحرف الذي ممكن وضعه في أول النص؟", "answers": ["إن", "صارت", "ما زالت", "كانت"], "true": "إن", "status": "normal" },
			{ "question": "ما الكلمة التي إذا حذفت لا تؤثر على معنى النص؟", "answers": ["فقدانها", "الصداقة", "الجيدة", "الحقيقية"], "true": "الجيدة", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "النص يدل على:",
				"answers": ["الصداقة كالصحة الجيدة في قيمتها", "الصداقة أهم شيء في الحياة", "لا نعرف قيمة الأشياء إلا عند فقدانها", "الصداقة الحقيقية لم تعد موجودة"],
				"true": "الصداقة كالصحة الجيدة في قيمتها",
				"status": "mismatched"
			},
			{ "question": "الضمير في \" قيمتها\" يعود على:", "answers": ["الصحة", "الصداقة", "العداوة", "فقدانها"], "true": "الصداقة", "status": "mismatched" },
			{
				"question": "المثل الذي يدل على نفس معنى النص:",
				"answers": ["من لا يشكر الناس لا يشكر الله", "من لم يذق الخوف لا يعرف معنى الأمان", "من لم يعرف الحق لم يعرف الباطل", "يجب الخوف على جميع ما تملك"],
				"true": "من لم يذق الخوف لا يعرف معنى الأمان",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التقطير",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/647",
		"index": 90,
		"paragraph": "القطعة : 1- أضحت الطاقة الشمسية جزءًا أساسيًا من مصادر الطاقة التي تعتمد عليها الدول الفقيرة للماء في تحلية المياه كأستراليا ودول الاتحاد السوفيتي السابق، حيث تعتبر هذه التقنية الحل المستقبلي لمشاكل نقص المياه نظرًا لكونها اقتصادية إلى جانب توفر الكثير من مصادر المياه المالحة والشمس في المناطق التي تشح فيها مصادر المياه العذبة. \r\n2- تتركب أحواض التقطير من أحواض أرضيتها مكسوة بمادة سوداء لتشكل عازل وتمتص الحرارة، وعلى هذه الطبقة توضع المياه المالحة، أما فتحات الأحواض العلوية فتكون مغطاة بغطاء زجاجي أو غطاء بلاستيكي شفاف موضوع بزاوية ميل من 10 - 20 درجة مئوية، وعلى جوانب الحوض توجد قنوات وفتحة لجمع وإخراج المياه المقطرة.\r\nوفي أسفل كل حوض توجد فتحات لدخول المياه المالحة وفتحات لخروج الرواسب الملحية، تسخن أشعة الشمس أرضية الأحواض السوداء فيتبخر الماء الملامس لها فيرتفع إلى الغطاء الزجاجي فيتكاثف عليه بسبب حرارته المنخفضة نسبيًا، ولميلان الغطاء تجري المياه المقطرة في القنوات ومن ثم إلى أوعية الجمع عن طريق الفتحات.",
		"questions": [
			{ "question": "يستنتج من النص أن أقصى استفادة للطاقة الشمسية عندما تكون الشمس:", "answers": ["لامعة", "عالية", "ساطعة", "قريبة"], "true": "ساطعة", "status": "normal" },
			{ "question": "علاقة \" لامتصاص الطاقة الكهربائية\" بما قبلها:", "answers": ["تعليل", "تشبيه", "تضاد", "تمثيل"], "true": "تعليل", "status": "difficult" },
			{
				"question": "يتحدث النص عن:",
				"answers": ["تحلية ماء البحر بطريقة عادية", "نقوم بالتقطير لتحلية الماء باستخدام الطاقة الشمسية", "نقوم بالتقطير بالطريقة الطبيعية", "التبخير المائي"],
				"true": "نقوم بالتقطير لتحلية الماء باستخدام الطاقة الشمسية",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "لماذا تستخدم ألواح مائية في عملية التقطير؟", "answers": ["لتجمع الأملاح", "لتبخر الماء", "لتجمع الماء", "لتحبس الحرارة"], "true": "لتجمع الماء", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكتاتيب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/648",
		"index": 91,
		"paragraph": "القطعة : الكتاب أو الكتاتيب مكان يجتمع فيه الناس ليتعلموا مبادئ الحساب، ويطلق مصطلح الكامل على من يجيد الشعر ويحسن الكتابة والسباحة، وقديما لم يكن هناك متعلمين كثر، ولم تنتشر عندهم الكتابة والقراءة، فانتشر مصطلح العالم لأن مستوى الناس كان متدينا، ومن ثم قل عدد الكتاب، حيث أن الناس كانوا يرونه صعبا في ذلك الوقت، إن نظام الكتاب كان في غاية البساطة، وبعد أن جاء الإسلام انتشرت الكتابة والقراءة، وكان من يتمكن من الكتابة والقراءة قبل الإسلام يطلق عليه بـالقارئ الكاتب.",
		"questions": [
			{ "question": "علاقة جملة \"انتشر مصطلح العالم\" بالجملة: \"لأن مستوى الناس كان متدنيا\"", "answers": ["جزئية", "نتيجة", "سببية", "تفسيرية"], "true": "جزئية", "status": "mismatched" },
			{
				"question": "أطلق العرب لقب \"الكامل\" على من يجيد",
				"answers": ["السباحة والقراءة والشعر", "السباحة والكتابة والشعر", "الكتابة والشعر والرسم", "الرسم والقراءة والشعر"],
				"true": "السباحة والكتابة والشعر",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "\"في غاية البساطة\" الكلمة التي تخالف معنى \"بساطة\" في السياق:", "answers": ["تواضع", "شمول", "تعقيد", "تكبر"], "true": "شمول", "status": "incorrect && mismatched" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الطفل",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/649",
		"index": 92,
		"paragraph": "القطعة : الطفل كائن بنتمى لأسرة ومجتمع، وله علينا حقوق يتحتم علينا الوفاء بها، والتعامل معها بعدل، فلا ناخذ بعضها ونترك بعضها، ولهذا يتعين علينا أن نهتم به، وهذا ليس مقصورا على البت فقط بل أيضا على المدرسة،؛ لأن الطفل يقضي فيها 6 ساعات على الأقل.",
		"questions": [
			{
				"question": "\" الطفل، هذا الكائن ينتمي لأسرة ومجتمع\"، ما هي الكلمة التي تصلح أن توضع بعد كلمة \"كائن\"",
				"answers": ["المهذب", "الضعيف", "الذكي", "المريض"],
				"true": "الضعيف",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "\" ولهذا يتعين علينا أن نهتم به \" ما علاقتها بالجملة التي قبلها؟", "answers": ["عكسية", "نتيجة", "طردية", "سبب"], "true": "نتيجة", "status": "normal" },
			{ "question": "النسبة المئوية لأقل مدة يقضيها الطفل في المدرسة:", "answers": ["30%", "75%", "25%", "20%"], "true": "25%", "status": "normal" },
			{ "question": "معنى \"يتحتم\" في النص:", "answers": ["يتبين", "يحفز", "يفضل", "يلزم"], "true": "يلزم", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة محركات البحث",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/650",
		"index": 93,
		"paragraph": "القطعة : 1- إذا طلب منك أحد تعليمه استخدام الانترنت فما عليك سوا  تعليمه كيفية البحث، فالبحث بالإنترنت هو الأداة التي تعد بمثابة الشراع لكل من لديه الرغبة في الإبحار بالشبكة العنكبوتية، والاستفادة بكل ما فيها، والباحث عن المعلومات بالإنترنت كالبحار ببحر عاتية أمواجه يصعب معها الوصول إلى ضفافه فكلما سلك دربا للوصول إلى معلومة ما قابله كم هائل من المعلومات المتلاطمة التي تجعله أحيانا ينسى ما كان يبحث عنه، ويخوض في معلومات أخرى قد تكون استهوته أو يرجع خالي الوفاض محبطا عندما لا يجد النتائج المطلوبة، أو أنه لا علم له بمدى صحتها، فعلى البحار أن يجيد استخدام الشراع وأن يحدد ما هو مبحر من أجله لكي لا يضيع في بحار من المعلومات.\r\n2- وليس كل من في البحر بحارا فمعظم مستخدمي شبكة الانترنت يهدرون وقتا طويلا في عملية البحث عما يريدون ولا يصلون إلى هدفهم بعد جهد كبير، إذا كنت تعتقد أن جوجل وياهو وغيرها من محركات البحث هي شبكة الإنترنت فإن اعتقادك خاطئ، فقد فهرست قوقل 3 تريليون صفحة وهي لا تمثل سوى 20% فقط من محتوى الانترنت مكونة في طبقات، معظمها لا يظهر لنا، ولا نستطيع الوصول لها من خلال محركات البحث السابقة، فهي عميقة جدا ويصعب الوصول إليها من خلال محركات البحث المتعارف عليها.",
		"questions": [
			{ "question": "استطاع جوجل ان يفهرس محتوى الأنترنت الا:", "answers": ["70% منه", "50% منه", "80% منه", "20% منه"], "true": "80% منه", "status": "normal" },
			{ "question": "ما علاقة جملة \"فمعظم مستخدمي شبكة الأنترنت يهدرون وقتا\" بما قبلها؟", "answers": ["توضيح", "تبرير", "نتيجة", "تأكيد"], "true": "توضيح", "status": "difficult" },
			{ "question": "علاقة الفقرة (1) بجملة \"ليس كل من في البحر بحارا\"", "answers": ["تأكيد", "تبريد", "توضيح", "نتيجة"], "true": "توضيح", "status": "difficult" },
			{ "question": "الهاء في كلمة \"صحتها\" تعود على", "answers": ["الطبقات", "النتائج", "الحقائق", "التكنولوجيا"], "true": "النتائج", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الرئتان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/652",
		"index": 94,
		"paragraph": "القطعة : الرئتان تتكونان من انابيب كبيرة وأخرى صغيرة، والمصاب بالربو يشعر باختناق التنفس، والربو يؤدي إلى تضييق وتهييج الرئة بسبب عدم دخول الهواء الى الرئتين، مما يجعل النفس مضطربا",
		"questions": [
			{ "question": "الربو يؤدي إلى:", "answers": ["ضعف الرئة", "تهييج الرئة", "تضييق الرئة", "اختناق التنفس"], "true": "اختناق التنفس", "status": "normal" },
			{ "question": "العلاقة بين تضييق وتهييج؟", "answers": ["ترادف", "تضاد", "تتابع", "تكاملية"], "true": "تتابع", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكوكب الأحمر",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/653",
		"index": 95,
		"paragraph": "القطعة : الكوكب الأحمر\r\n١. أنهى ستة رواد فضاء متطوعون تجربة فريدة من نوعها، لمحاكاة رحلة إلى كوكب المريخ، أمضوا خلالها 520 يوما في عزلة تامة عن العالم، تعرضوا خلالها للكثير من \r\nالصعوبات بهدف قياس مدى قدرة الإنسان على تحمل رحلة عملية إلى الكوكب الأحمر\r\n٢. وتتراوح أعمار الرواد، وهم ثلاثة من روسيا إضافة إلى واحد من كل من إيطاليا وفرنسا والصين، وجميعهم من الرجال، بين 27 و38 عاما، ومن المقرر أن يخضعوا \r\nلبرنامج طبي لمتابعة حالتهم الصحية والنفسية بعد الظروف القاسية التي مروا بها خلال رحلتهم التجريبية إلى المريخ.\r\n3. وطوال مدة التجربة ارتدى الرواد الستة بدلات فضائية زرقاء، ونادرا ما كانوا يغتسلون. واعتمدوا في غذائهم على الأطعمة المعلبة تم تزويد الكبسولة بها قبل انطلاق \r\nالتجربة، كما كانوا يتواصلون مع عائلاتهم وأصدقائهم عبر البريد الإلكتروني بفارق زمني يصل إلى نحو 40 دقيقة، لمحاكاة المسافة بين الأرض والمريخ.\r\n٤. وبينما حظي الرواد الذين تطوعوا لهذه التجربة ببعض المتعة في مناسبات قليلة، منها تقضية بعض الوقت في تزيين شجرة عيد الميلاد، وإقامة حفل بمناسبة عيد الرعب \r\n\"هالوين\"، فقد أمضوا غالبية الوقت في جمع المعلومات التي يمكن الاستفادة بها في رحلة مستقبلية محتملة إلى الكوكب الأحمر.\r\n5. وجرى خلال التجربة محاكاة رحلة حقيقية للمريخ، بدءا من انطلاق المركبة ثم انتقالها عبر مدارات فضائية، وصولا إلى وجهتها النهائية، ثم أمضى الرواد شهرا يحاكون إجراء تجارب على سطح الكوكب الغامض، قبل أن تبدأ المركبة رحلة عودتها إلى الأرض.",
		"questions": [
			{ "question": "كم استمرت الرحلة:", "answers": ["سنة وخمسة أشهر", "سنة وثمانية أشهر", "سنة وثلاثة أشهر", "سنة وسبعة أشهر"], "true": "سنة وخمسة أشهر", "status": "normal" },
			{
				"question": "ما الفائدة المستخلصة من الرحلة؟",
				"answers": ["الوصول للكوكب الأحمر", "لتجربة البدلة", "الخطط البديلة لكوكب الأرض", "التخطيط للرحلة المقبلة"],
				"true": "التخطيط للرحلة المقبلة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "كل التجارب التي مر بها رواد الفضاء كانت صعبة ما عدا؟",
				"answers": ["الفارق الزمني في التواصل", "البعد عن الأرض فترة طويلة", "الاعتماد على الأغذية المعلبة", "الاغتسال على فترات زمنية طويلة"],
				"true": "البعد عن الأرض فترة طويلة",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة موزنبيق",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/699",
		"index": 96,
		"paragraph": "القطعة : ا- موزمبيق بلد إفريقي تعادل مساحته مساحة ولايتي كاليفورنيا ومونتانا مجتمعتين، وهي تقع على امتداد الساحل الشرقي لإفريقيا، بين \"تنزانيا\" في الشمال و\"جنوب إفريقيا\" في الجنوب.\r\n2- دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها بيض وآسيويون، ويهاجر من فيها إلى غيرها؛ لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل\r\n3- تعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد بيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية.",
		"questions": [
			{
				"question": "يُفهم من الفقرة (١) أن:",
				"answers": ["تنزانيا تحد موزمبيق من الجنوب", "تنضيد", "جنوب إفريقيا تحد موزمبيق من الشمال.", "البحر يحد موزمبيق من الشرق"],
				"true": "البحر يحد موزمبيق من الشرق",
				"status": "weird"
			},
			{ "question": "ما سبب الهجرة من موزمبيق؟", "answers": ["ارتفاع درجات الحرارة", "الفيضانات", "البحث عن مستوى حياة أفضل", "الجفاف"], "true": "البحث عن مستوى حياة أفضل", "status": "normal" },
			{ "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (3) يمكن استبدال كلمة \"بيد أن\" بـ:", "answers": ["لولا أن", "حيث أن", "إلا أن", "بما أن"], "true": "إلا أن", "status": "difficult" },
			{
				"question": "يلجأ الكثير من سكان \" موزمبيق\" إلى الهجرة بسبب:",
				"answers": ["انتشار البطالة", "انخفاض مستوى الدخل", "انتشار الأمراض", "قلة الموارد"],
				"true": "انخفاض مستوى الدخل",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (١) أي الآتي صحيح؟",
				"answers": ["مساحة موزمبيق ضعف مساحة مونتانا", "كاليفورنيا نصف مساحة موزمبيق", "موزمبيق أكبر مساحة من مونتانا وكاليفورنيا", "كالفورنيا أصغر من موزمبيق"],
				"true": "كالفورنيا أصغر من موزمبيق",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الإحصاء السكاني",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/683",
		"index": 97,
		"paragraph": "القطعة : الإحصاء السكاني لا يتوقف على أعداد السكان فقط بل يتجاوز ذلك لتحقيق فوائد ديموغرافية واقتصادية، ويتم اجراؤه على جميع الناس في فترة زمنية محددة في بلدٍ ما.",
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من النص أن الإحصاء السكاني:",
				"answers": ["ينحصر في حساب عدد سكان بلد ما", "يقوم بالتعداد كل الوقت", "مختص بفئة معينة من السكان", "يساعد على التخطيط وإعداد البيانات"],
				"true": "يساعد على التخطيط وإعداد البيانات",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "الكلمة التي إذا حذفت لن تؤثر على معنى الجملة:", "answers": ["تنتقل بسرعة من شخص لآخر", "زمنية", "يتناوب حدوثها", "محددة"], "true": "زمنية", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة فلسفة الحكيم",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/837",
		"index": 98,
		"paragraph": "القطعة : سئل أحدهم: ما تظن الناس يقولون فيك؟! قال: إني لميت وإنهم لميتون، وإني لوحدي محاسب، وأنهم لوحدهم محاسبون، فما لي وما يقولون.",
		"questions": [
			{ "question": "من أجاب عن هذا السؤال يعتبر:", "answers": ["ذكي", "حكيم", "شاعر", "ساذج"], "true": "حكيم", "status": "difficult" },
			{ "question": "\"إني لميت وإنهم لميتون\" تُعتبر:", "answers": ["من الفأل", "يأس", "اقتباس", "امتثال"], "true": "اقتباس", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأمطار الحمضية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/692",
		"index": 99,
		"paragraph": "القطعة : 1- قررت بريطانيا قرار الهواء النظيف ولم يعد يستعمل الفحم بكثرة مثلما كان في الأول، حيث كانت تستخدم البيوت المداخن حتى تتخلص من الدخان الناتج عن الفحم، وأيضا كانت تستخدم المصانع هذه المداخن، وركب الناس مداخن طويلة من بيوتهم للتخلص من الدخان، ويصعد الدخان من المداخن ويذوب مع قطرات الماء في الهواء مما يؤدي إلى تجمع الغازات في الغلاف الأرضي وهذا يسمى بالأمطار الحمضية.\r\n2- تعرضت الدول \"الاسكندنافية\" للكثير من الأضرار في البحيرات وموت الأسماك والأشجار والمناطق الزراعية، وموت الكثير من النباتات والحيوانات، نتيجة دخان محطات الطاقة المنبعث منها، وذلك في دول \"بريطانيا\" و \"هولندا\" و\"بلجيكا\"، بعد ذلك قامت دول أوروبا الغربية بتوقيع اتفاق لتنظيف الأبخرة الضارة رغم أنه باهظ الثمن.",
		"questions": [
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (1) ما الذي يؤدي إلى تكوين الأمطار الحمضية؟",
				"answers": ["امتزاج غازات الدخان مع قطرات الماء", "التصاق قطرات المطر مع غازات الدخان", "المداخن الطويلة التي أنشأتها المدن الصناعية", "تجمع الغازات في الغلاف الأرضي"],
				"true": "امتزاج غازات الدخان مع قطرات الماء",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (٢) يعود الضمير \"منها\" على:", "answers": ["النباتات", "الحيوانات", "المنبعث", "محطة الوقود"], "true": "محطة الوقود", "status": "normal" },
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (٢) سبب تعرض الدول الإسكندنافية للتلوث:",
				"answers": ["وجود مصانع الطاقة في أمريكا الغربية", "موت الأسماك في البحيرات وموت الأشجار", "قربها من المصانع أوربا الغربية", "بسبب المصانع الإسكندنافية"],
				"true": "قربها من المصانع أوربا الغربية",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (1) ما العلاقة \"ركب الناس مداخن \" بـ \" للتخلص من الدخان\"؟",
				"answers": ["تكاملية", "نتيجة", "تماثل", "سبب"],
				"true": "نتيجة",
				"status": "mismatched && unsure"
			},
			{
				"question": "نفهم من نهاية الفقرة (٢) أن سبب قلة استخدام الفحم:",
				"answers": ["اعتماد قانون الحفاظ على الهواء", "اعتماد القرويين عليه", "أنه طاقة نظيفة ورخيصة", "تماثل"],
				"true": "اعتماد قانون الحفاظ على الهواء",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة أبو الأسود الدؤلي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/687",
		"index": 100,
		"paragraph": "القطعة : 1 - أبو الأسود الدؤلي (١٦ ق. هـ - ٦٩ هـ) هو ظالم بن عمرو بن سفيان، ولد في الكوفة ونشأ في البصرة، من سادات التابعين وأعيانهم، يعتبر أول من وضع علم النحو فضبط قواعده ووضع باب الفاعل، المفعول به، المضاف وحروف النصب والرفع والجر والجزم، وشكل أحرف المصحف ووضع النقاط على الأحرف العربية، صحب الإمام علي بن أبي طالب، وشهد معه وقعة صفين، أصيب بالفالج فكان يجر رجله عندما يذهب إلى السوق.\r\n 2- تولى عددًا من المناصب بالبصرة في خلافة عمر بن الخطاب وخلافة عثمان بن عفان وفي خلافة علي بن أبي طالب كان عبد الله بن عباس أمير البصرة وكان أبو الأسود الدؤلي كاتبًا له، ثم ولاه قضاء البصرة فلما شخص الى الحجاز استخلف على إمرة البصرة أبا الأسود الدؤلي فأقره الخليفة علي بن أبي طالب أميرًا على البصرة.",
		"questions": [
			{ "question": "جميع ما يلي يحمل معنى كلمة شخص ماعدا:", "answers": ["تشخيص", "حضور", "سفر", "ذهاب"], "true": "تشخيص", "status": "difficult" },
			{ "question": "يمكن استبدال كلمة واقعة بـ:", "answers": ["قتال", "معركة", "صلح", "وقيعة"], "true": "معركة", "status": "difficult" },
			{ "question": "يفهم من النص أن الفالج يشبه:", "answers": ["التخثر", "ضمور الساق", "التهاب المفاصل", "التشنج"], "true": "ضمور الساق", "status": "mismatched && difficult" },
			{ "question": "يفهم من النص أن أبو الأسود توفي وعمره:", "answers": ["69 سنة", "75 سنة", "80 سنة", "85 سنة"], "true": "85 سنة", "status": "normal" },
			{ "question": "سبق أبو الأسود من في عصره بأعمال عددها:", "answers": ["5", "3", "4", "2"], "true": "3", "status": "difficult && mismatched" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة صقل الموهبة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/690",
		"index": 101,
		"paragraph": "القطعة : إن صقل الموهبة يحتاج الى معرفة أكثر عن مجالاتها وطرق توجيهها واجراء التجاري والاستعانة بأهل الخبرة والدراية واستشارتهم لتقييم التجربة وتجويد الموهبة من خلال التقويم.",
		"questions": [
			{ "question": "تكون الاستعانة بأهل الخير:", "answers": ["قبل التجربة", "بعد التجربة", "عند بدء التجربة", "أثناء التجربة"], "true": "أثناء التجربة", "status": "difficult" },
			{
				"question": "ما هو الترتيب الصحيح لتنمية الموهبة؟",
				"answers": ["استعانة - معرفة - تجويد - اطالع", "تحسين - معرفة - تجربة - استعانة", "معرفة – تجربة – استعانة – تجويد", "تجربة - استعانة - معرفة - تجويد"],
				"true": "معرفة – تجربة – استعانة – تجويد",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "ما معنى صقل الموهبة؟", "answers": ["اكتشافها", "تنميتها", "توجيهها", "تقويضها"], "true": "تنميتها", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزراعة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/682",
		"index": 102,
		"paragraph": "القطعة : العرب هم اول من اهتموا بالزراعة وأول من اكتشفوها أيضا و لأن الزراعة جزء مهم في هذه الحياة",
		"questions": [
			{ "question": "ماذا تفيد كلمه ليحللوا؟", "answers": ["التعليل", "التفصيل", "التوكيد", "الإجمال"], "true": "التعليل", "status": "incorrect" },
			{ "question": "العلاقة بين النصف الثاني من الجملة وما قبله:", "answers": ["تضاد", "تشابه", "ترابط", "تعليل"], "true": "تعليل", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأنفاق",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/693",
		"index": 103,
		"paragraph": "القطعة : 1- هنالك الكثير من الأسرار التي تحيط بشبكة مترو الأنفاق في لندن، والتي لا يعرفها معظم سكان المدينة وسياحها الذين يهبطون إليها بالملايين لاستخدامها يوميا، فهي واحدة \r\nمن أقدم شبكات مترو الأنفاق في العالم وأكثرها نشاطا، يستخدمها سنويا 1.3 مليار إنسان، وأعمق محطة فيها هي \"هامستيد\" على عمق 58.5 متر وأكثرها ازدحاما بالركاب هي محطة \"ووترلو\"، وتقطع قطارات مترو الأنفاق في لندن مسافة 76.2 مليون كيلومتر سنويا.\r\n2- بدأ العمل فيها في عام 1862 لبناء خط طوله 3.7 ميل بين محطتي فارينغتون وبادينغتون. وتم افتتاح أول محطات الشبكة في عام 1863 وكان أسلوب البناء يتم على سطح الطريق ثم تغطية النفق بسطح مسلح فوقه، أما حفر الأنفاق بأسلوب شقها تحت الأرض فلم يبدأ إلا عام 1890، وفي السنوات الأولى كانت قطارات الأنفاق تعمل بالبخار ورغم أن أهل لندن يطلقون على المترو اسم \"أندرغراوند\" أي تحت الأرض، أو \"تيوب\" نسبة إلى شكل الأنفاق، فإن نسبة 55 في المائة من الشبكة التي يبلغ طولها 240 ميلا يقع فوق سطح الأرض، وتحتوي شبكة مترو الأنفاق حاليا على الكثير من المحطات المهجورة، كما يشاع أن بعض المحطات، بما فيها محطة المتحف بالقرب من منطقة \"هولبورن\" تم إغلاقها بعد شائعات وجود أشباح لمومياوات مصرية أشاعت الرعب بين مستخدمي المحطة خوفا من لعنه الفراعنة.\r\n3- من أهم المحطات المهجورة الأخرى محطة \"ستراند\" أو \"أولدويتش\" التي أغلقت في عام 1994 لأن المصاعد فيها لم يعد إصلاحها أو استخدامها ذا جدوى اقتصادية، واستخدمت هذه المحطة في تصوير الكثير من الأعمال الفنية في لندن من بينها فيلم \"باتريوت غيمز\"\r\n4- انتزعت سويسرا من اليابان لقب \"أطول نفق للقطارات في العالم\" فبعد افتتاح نفق \"غوتهارد\" الذي يبلغ طوله 57.1 كيلومترا، أصبح النفق الياباني، ويبلغ طوله 53.9 كيلومتراً عبر منطقة زلازل رئيسية في البلاد ثاني أطول الأنفاق في العالم.\r\n5- نفق \"سيكان\" في اليابان، يبلغ طوله 53.9 كم، ويمتد تحت الماء لمسافة 23.3 كيلومترا رابطا جزيرة هوكايدو مع مقاطعة أوموري، يقع تحت مضيق تسوجارو، وقد شيد هذا النفق بتكلفة إجمالية تقدر بـ 3.6 مليار دولار كاستجابة من الحكومة اليابانية للغضب الشعبي الذي اندلع بسبب الغرق المؤسف لخمس عبارات بسبب إعصار عام 1954، وتم الانتهاء من النفق في آذار/مارس من عام 1988.",
		"questions": [
			{ "question": "الفرق الزمني بين بدء العمل وافتتاح أول شبكة أنفاق حوالي:", "answers": ["ثلاث سنوات", "خمسة أشهر", "نصف سنة", "سنة واحدة"], "true": "سنة واحدة", "status": "normal" },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["أنواع الأنفاق", "الأنفاق حول العالم", "أنفاق لندن", "حفر الأنفاق"], "true": "الأنفاق حول العالم", "status": "normal" },
			{ "question": "كم مدة حفر النفق؟", "answers": ["ثلاث سنوات", "نصف سنة", "خمسة أشهر", "سنة واحدة"], "true": "سنة واحدة", "status": "difficult" },
			{ "question": "علاقة جملة لاستخدامها يوميا بما قبلها:", "answers": ["تعليل", "تفسير", "توضيح", "نتيجة"], "true": "تعليل", "status": "incorrect" },
			{ "question": "نفق \"سيكان\" يقع في قارة:", "answers": ["أوروبا", "أفريقيا", "آسيا", "استراليا"], "true": "آسيا", "status": "normal" },
			{ "question": "أطول نفق في العالم موجود في:", "answers": ["لندن", "ألمانيا", "سويسرا", "اليابان"], "true": "سويسرا", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الاستراتيجيات التعليمية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/666",
		"index": 104,
		"paragraph": "القطعة : قد يتساءل البعض عن أهمية استعمال المعلم (المنهاج القوي يحتاج إلى)، وكانت الإجابة (استعمال الاستراتيجيات التعليمية) المعتمدة في تعليم المتفوقين، وتبين لهم أن هؤلاء الطلبة يفهمون المعلومات بسرعة، ولذلك يحتاج هؤلاء الطلبة لمنهاج قوى يساعد على تنمية قدراتهم لأن مستوى المنهاج المتدني لا يتطلب استعمال للاستراتيجية التعليمية من قبل الطلبة الموهوبين، إن عشرات الآلاف من الأطفال والمراهقين الموهوبين والمتفوقين يجلسون في فصولهم وتكون قدراتهم غير مدركة، وحاجاتهم غير مشبعة، وبعضهم يصابون بالملل، ينتظرون بصبر أن يتعلم زملاؤهم مهارات ومفاهيم أتقنوها منذ عام أو عامين، وبعضهم يجد المدرسة غير محتملة، ويتظاهرون بالمرض أو يختلقون أعذارا أخرى لتجنب الأمور التافهة، والعديد منهم تتكون لديهم عادات دراسية سيئة بسبب التقدم البطيء ونقص التحدي، وبعضهم يكون مضطرا إلى إخفاء مواهبهم ومهاراتهم القوية من جانب زملائهم الفاترين غير المتعاطفين، والبعض ييأس من المدرسة كلية، يتسربون منها بقدر ما يستطيعون بصورة قانونية، بعض التربويين يسمونها \"أزمة هادنه\"",
		"questions": [
			{
				"question": "متى لا يمكن استخدام الاستراتيجيات المختلفة؟",
				"answers": ["مع المناهج الحديثة", "في الجامعات الخاصة", "مع المنهج المتدني", "في المدارس المتقدمة"],
				"true": "مع المنهج المتدني",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "وفقا للنص فإن عدم استخدام الاستراتيجيات ينتج عنها:",
				"answers": ["كره المعلمين للمدارس", "الملل من المدرسة", "حب الطالب للمدرسة", "فشل النظام التعليمي"],
				"true": "الملل من المدرسة",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "العنوان الأنسب للنص هو:",
				"answers": ["حاجة البعض لإستراتيجيات مختلفة", "أثر المنهج المتدني", "استخدام المعلم للاستراتيجيات", "رغبة الموهوبين في المدرسة"],
				"true": "حاجة البعض لإستراتيجيات مختلفة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "ما العلاقة بين المعلم والاستراتيجيات؟", "answers": ["توضيح", "تداخل", "تنافر", "تكامل"], "true": "تكامل", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما هي الفئة التي تحتاج إلى استراتيجيات تعليمية خاصة؟", "answers": ["الموهوبون", "الفاشلين", "المتعاطفين", "المضطربين"], "true": "الموهوبون", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الخليج العربي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/669",
		"index": 105,
		"paragraph": "القطعة : هيأ الله لمنطقة الخليج العربي أن تضطلع بدور كبير في التواصل بين المحيط الهندي والبحر الأبيض المتوسط حيث امتدت ذراع المحيط الهندي لتدنو من البحر المتوسط ولكنها قصرت دون الوصول إليه ليحول بينه وبين اليابسة ما يزيد عن ألف كيلو متر فهنيئا لأبناء شرق الجزيرة العربية وشمالها أن يقوموا بالوساطة التجارية بين الشرق والغرب بين عالم المحيط الهندي وما وراءه من أرض دافئة وعالم البحر الأبيض المتوسط وما وراءه من أرض باردة وبين أقاليم مختلفة في حاصلاتها ومنتجاتها",
		"questions": [
			{
				"question": "\"لتدنو من البحر المتوسط ولكنها قصرت\" تعني أنها:",
				"answers": ["بعيدة ولم تصل", "اقتربت وحاولت الوصول", "بعيدة وحاولت الوصول", "اقتربت ولم تصل"],
				"true": "اقتربت ولم تصل",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "يفهم من النص أن وساطة أبناء الجزيرة العربية بين الشرق والغرب كانت بسبب:",
				"answers": ["مهارتهم التجارية", "قدرتهم على تحمل السفر", "توسط مكانهم", "حبهم للاستطلاع"],
				"true": "توسط مكانهم",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "نفهم من النص أن تنوع المنتجات بين الشرق والغرب كان سببه:", "answers": ["الموارد", "الإمكانات", "التضاريس", "المناخ"], "true": "المناخ", "status": "difficult" },
			{
				"question": "يفهم من النص أن المقصود بذراع المحيط الهندي هو:",
				"answers": ["البحر المتوسط", "بحر العرب", "البحر الأحمر", "الخليج العربي"],
				"true": "الخليج العربي",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "من سياق النص نفهم أن معنى كلمة \"يحول\" هو:", "answers": ["يسير", "يفصل", "يصل", "يحاول"], "true": "يفصل", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحضارة العربية الإسلامية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/675",
		"index": 106,
		"paragraph": "القطعة : إن الحضارات التي شهدها التاريخ الإنساني قد مرت بثلاث مراحل رئيسية، وهي: مرحلة التكوين ومرحلة الازدهار ومرحلة التدهور والانحطاط.\r\nولا شك أن الحضارة العربية الإسلامية لم تخرج عن هذه التجربة، ففي مرحلة التكوين التي استغرقت قرنين من الزمن تقريبا نجح العرب المسلمون في بناء حضارة من عناصر ومصادر متعددة، أولها ما جاء به الإسلام من قيم ومبادئ تتناول شؤون الدنيا والآخرة، وثانيها تراث العرب القديم وقيمه الإيجابية، وثالثها تراث الشرق القديم الذي كان منبعًأ لحضارة الشرق والغرب في العصور القديمة، ورابعها إنجازات الحضارة الإغريقية والفارسية والهندية والصينية التي أفاد منها العرب والمسلمون في تكوين حضارتهم.\r\nأما مرحلة الازدهار \"العصر الذهبي\" فقد استمرت ثلاثة قرون، وفيها أبدع العرب والمسلمون في كل ميادين الحضارة وتزعموا العالم خلالها في العلم والنظام والتسامح والاقتصاد والسياسة، وتتلمذ الأوروبيون على أيديهم في كل ميادين العلم والمعرفة.\r\nأما المرحلة الثالثة وهي مرحلة التدهور والانحطاط، فقد بدأت طلائعها منذ القرن السادس للهجرة واستمرت حتى أواسط القرن الثالث عشر للهجرة.\r\nقبل أن نتاول أسباب التدهور والانحطاط ينبغي أن نشير إلى بعض الحقائق التي يجب أن نأخذها بعين الاعتبار لأنها تشكل مدخلا علميا لمعالجة الموضوع:\r\n1- أن التدهور الذي أصاب الحضارة العربية الإسلامية لم يحدث حدوثا مفاجئا دون مقدمات أو مؤشرات، وإنما كان عملية بطيئة تجمعت عناصرها خلال فترات زمنية طويلة، أي لم تنبثق على الساحة في عصر واحد أو في مكان واحد.\r\n2- أن ضعف حضارتنا لا يعود إلى عامل أو سبب واحد مهما كان هذا العامل أو ذلك السبب فعالا ومؤثرا، وإنما يرجع إلى جملة من العوامل التي تفاعلت مع بعضها خلال فترات تاريخية معينة، وأدت إلى تحول نوعي في مسيرتها ولهذا فالمنهج العلمي يقتضي أن نأخذ كل العوامل بعين الاعتبار في دراستنا لهذه المسألة.\r\n3- أن تدهور الحضارة العربية الإسلامية لا يعني بالضرورة الموت المطلق لكل أشكال النشاط الفكري على امتداد العالم العربي والإسلامي خلال قرون الانحطاط التي أشرنا إليها.\r\n4- أن الانحطاط لم يحدث في كل أرجاء العالم العربي والإسلامي في زمن واحد، فطلائع الانحطاط ظهرت في المشرق العربي والإسلامي منذ القرن السادس للهجرة في حين لم تظهر في الأندلس إلا في القرن السابع للهجرة\r\n5- أهم أسباب الانحطاط: هناك جملة من الأسباب التي أدت إلى تدهور الحضارة العربية الإسلامية وانحطاطها، بعضها داخلية وبعضها خارجية ومنها:\r\n ما أصاب العالم العربي الإسلامي من تمزق في وحدته السياسية، إذ حلت الكثرة محل الوحدة وقامت على أنقاض الدولة الواحدة ممالك ودول عدة، في مشرق العالم الإسلامي ومغربه، فإذا كانت سلطة الخليفة في العصر الأموي قد امتدت من الأندلس غربًا إلى سمرقند شرقا، فإن هذه السلطة لم تعد تتجاوز في القرن الأخير من التاريخ العباسي وهو القرن السابع للهجرة مدينة بغداد وضواحيها.\r\nولقد تعزز الانقسام السياسي بتمزق الوحدة الدينية، إذ أخذ يتنافس على زعامة المسلمين منذ القرن الرابع للهجرة ثلاثة خلفاء: عباسي في بغداد وأموي في قرطبة وفاطمي في القاهرة.\r\nولا شك في أن هذه الانقسامات جميعا أدت لاندلاع الحروب بين القوى الإسلامية، ودفع المسلمون عامة ثمنا غاليا من أرواحهم واقتصادهم ومدنيتهم، ويكفي أن نقرأ ما دار في المشرق العربي والإسلامي من حروب بين السلاجقة والفاطميين والعباسيين لندرك كيف استنفدت طاقة الأمة المادية والأدبية وكيف قطف الصليبيون ثمار هذه الحروب في أواخر القرن الخامس للهجرة، كما علينا أن نتذكر قصة الحروب التي دارت في الأندلس بين ملوك الطوائف وأثرها على مصير العرب المسلمين وحضارتهم.",
		"questions": [
			{
				"question": "معنى \"استسلمنا بسهولة وتنهش اجسادنا\":",
				"answers": ["حقيقي في الأول ومجازي في الثاني", "الأول والثاني حقيقي", "الأول مجازي والثاني حقيقي", "الأول والثاني مجازي"],
				"true": "حقيقي في الأول ومجازي في الثاني",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "عبارة \"الايدي المختلفة\" تدل على:", "answers": ["التفرق", "الاتحاد", "الكثرة", "التعدد"], "true": "التفرق", "status": "incorrect" },
			{ "question": "التجارب المذكورة في القطعة:", "answers": ["كلها إيجابية", "واحدة سلبية", "واحدة إيجابية", "كلها سلبية"], "true": "واحدة إيجابية", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة كسوة الكعبة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/698",
		"index": 107,
		"paragraph": "القطعة : تاريخ كسوة الكعبة جزء من تاريخ الكعبة نفسها، فعندما رفع إبراهيم وإسماعيل قواعد الكعبة المشرفة عاد إبراهيم إلى فلسطين وذكر أيضا أن \"عدنان بن إد\" الجد الأعلى للرسول صلى الله عليه وسلم هو واحد ممن كسوها، ولكن الغالب في الروايات أن \"تبع الحميري\" ملك اليمن هو أول من كساها كاملة في الجاهلية بعد أن زار مكة ودخلها دخول الطائعين وحظيت مصر بشرف كسوة الكعبة من عهد عمر بن الخطاب إلى عام ١٩٦٢ وبعدها تولت المملكة العربية السعودية هذا الشرف، وكان أول مصنع لصناعة الكسوة في المملكة عام ١٩٧٧",
		"questions": [
			{
				"question": "على ماذا يدل اهتمام الأجيال بكسوة الكعبة؟",
				"answers": ["تاريخ كسوة الكعبة", "تناوب العقود والقرون", "تنافس الأجيال", "الحكام الطغاة"],
				"true": "تنافس الأجيال",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ما العقد التي بدأت السعودية فيه صناعة الكسوة؟",
				"answers": ["العقد الثامن", "الثلث الأخير من العقد الثامن", "الربع الأول من العقد السابع", "العقد السابع"],
				"true": "الثلث الأخير من العقد الثامن",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "ما المقصود بالجد الأكبر؟", "answers": ["الأكبر سنا", "الأعلى مرتبة", "جد قديم", "الجد الأقدم"], "true": "الجد الأقدم", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة طبقات الغلاف الجوي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/833",
		"index": 108,
		"paragraph": "القطعة : 1- يحيط بالأرض الهواء وهو ضروري لحياة كل من الإنسان والحيوان والنبات، ويحيط بالأرض غلاف جوي يتكون من طبقات عدة: أولها \"التروبوسفير\" وتحتوي هذه الطبقة على الأكسجين وثاني أكسيد الكربون والنيتروجين وبعض الغازات المهمة الأخرى بالإضافة إلى الماء، ويتراوح ارتفاعها بين ٨ إلى 1٥ كيلو مترا، وتقل درجة الحرارة كلما زاد الارتفاع عن سطح الأرض بمعدل ثابت هو درجة واحدة لكل 1٥٠ مترا.\r\n 2- ثاني طبقات الغلاف الجوي طبقة \"الستراتوسفير \" وهي تمتد من 1٥ إلى ٨٠ كيلومترا وعادة ما تكون مقسمة إلى ثلاثة أقسام أولها: هي طبقة تتميز بالصفاء وهي صالحة للطيران والطبقة الثانية تكون فيها طبقة الأوزون، أما الطبقة الأخيرة فهي تمتص الشحنات المكهربة.",
		"questions": [
			{ "question": "عندما نرتفع 750 مترا كم درجة حرارة تنخفض؟", "answers": ["10", "7", "8", "5"], "true": "5", "status": "normal" },
			{ "question": "الأفضل للطائرات أن تطير في ارتفاع:", "answers": ["١5 ـ ١9 كم", "١١ ـ ١5 كم", "25 ـ 30 كم", "30 ـ 33 كم"], "true": "١5 ـ ١9 كم", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما العلاقة بين \"الارتفاع عن سطح الأرض\" و \"ارتفاع درجة الحرارة\"؟", "answers": ["أفقية", "رأسية", "عكسية", "طردية"], "true": "عكسية", "status": "normal" },
			{ "question": "بعد ارتفاع 150 متر فإن درجة الحرارة تنخفض بمعدل:", "answers": ["5 درجات", "درجة واحدة", "درجتان", "ثلاث درجات"], "true": "درجة واحدة", "status": "normal" },
			{
				"question": "يوجد الماء في أي طبقة من طبقات الغلاف الجوي؟",
				"answers": ["طبقة الثيرموسفير", "طبقة التربوسفير", "طبقة الستراتسوفير", "طبقة الميزوسفير"],
				"true": "طبقة التربوسفير",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "يبدأ انعدام الأكسجين عند ارتفاع:", "answers": ["9 كم", "15 كم", "11 كم", "150 كم"], "true": "15 كم", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة علم الفلك",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/663",
		"index": 109,
		"paragraph": "القطعة : 1- تاريخيا كان علم الفلك أكثر اهتماما بتصنيف ووصف الظواهر في السماء، في حين حاول الفلكيون لتفسير هذه الظواهر والخلافات بينهما باستخدام القوانين الفيزيائية.\r\n2- في هذه الأيام معظم هذه الاختلافات قد اختفت، حيث أن العلماء الفلكيون أصبحوا على درجة عالية من العلم والاحتراف وعادة ما يكونون حاصلين على درجة الدكتوراه في الفيزياء أو علم الفلك ويتم توظيفهم من قبل مؤسسات الأبحاث أو الجامعات.\r\n3- يقضي علماء الفلك معظم وقتهم في العمل على الأبحاث، وعلى الرغم من أنهم في كثير من الأحيان تكون لديهم وظائف وواجبات أخرى مثل التدريس، وبناء المركبات الفضائية، أو المساعدة في تشغيل المراصد.",
		"questions": [
			{ "question": "تاريخيا تعني:", "answers": ["قيد البحث", "حديثا", "قيد الدراسة", "محسومة نهائيا"], "true": "محسومة نهائيا", "status": "difficult" },
			{ "question": "عدد الوظائف التي يقوم بها الفلكيون عدا الأبحاث:", "answers": ["3", "4", "5", "2"], "true": "3", "status": "normal" },
			{
				"question": "\"الفلكيون\" الواردة بالنص يقصد بهم:",
				"answers": ["الجيولوجيون", "علماء ما بعد النهضة", "علماء ما قبل النهضة", "الفيزيائيون"],
				"true": "الفيزيائيون",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "عبارة \"عامة يقضي علماء الفلك معظم وقتهم في العمل على الأبحاث\" تتفق مع القول:",
				"answers": ["رمت بدائها وانسلت", "عدنا والعود أحمد", "تشرق الشمس كل صباح", "العادات إرث اجتماعي"],
				"true": "تشرق الشمس كل صباح",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "ما علاقة جملة \"لتفسير هذه الظواهر والخلافات بينهما\" بجملة \"استخدام القوانين الفيزيائية\"؟",
				"answers": ["تتابعيه", "سبب ونتيجة", "إبهار وتوضيح", "طردية"],
				"true": "سبب ونتيجة",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "كلمة تاريخيا تدل على:", "answers": ["غير قابلة للمناقشة", "قابلة للمناقشة", "غير صحيحة", "حديثة"], "true": "غير قابلة للمناقشة", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التنقيب على النفط",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/695",
		"index": 110,
		"paragraph": "القطعة : إن استخراج النفط عملية مجهدة ومكلفة، وذلك أن النفط يحتاج إلى جهود وأموال ضخمة وتبدأ العملية بالبحث عن جيولوجيا الصخور، ثم النظر في الشواهد التي تشير إلى وجود النفط ثم تحليلها ويبدؤون بالحفر، وفي هذه المرحلة يظهر وجود النفط من عدمه.",
		"questions": [
			{ "question": "تشمل عملية البحث عن النفط كم خطوة؟", "answers": ["5", "4", "2", "3"], "true": "3", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ماذا يقصد بكلمة \"شواهد\"؟", "answers": ["أدلة معنوية", "أدلة حسية", "دراسات بحثية", "دراسات نفطية"], "true": "أدلة حسية", "status": "difficult" },
			{ "question": "يظهر وجود النفط من عدمه في مرحلة؟", "answers": ["الحفر", "النفط", "البحث", "الشواهد"], "true": "الحفر", "status": "normal" },
			{ "question": "إذا فشل استخراج النفط فإن الخسائر تكون:", "answers": ["أموال طائلة", "لا شيء مما سبق", "الوقت", "المال والجهد"], "true": "المال والجهد", "status": "normal" },
			{ "question": "علاقة جملة \"وذلك أن النفط يحتاج إلى الجهد والمال\" بما قبلها:", "answers": ["نتيجة", "تقرير", "تعليل", "توضيح"], "true": "تعليل", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السلوك الاستهلاكي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/694",
		"index": 111,
		"paragraph": "القطعة : ١- أغرق السلوك الاستهلاكي المكثف الإنسان في طوفان من مشكلات تلوث البيئة، وما لم يأخذ حذره فقد يغرقه هذا السلوك في طوفان حقيقي ولا ينبغي أن يلتفت إلى ما يردده الكثير من البشر اليوم من أن الإنسان في عصرنا أسوأ منه في الأزمنة الماضية، فلكل عصر حسناته وسيئاته. غير أن السلوك الاستهلاكي الشره للإنسان المعاصر هو أكبر مشكلاته التي خلقت تلوثا \r\nبيئيا يهدد كوكب الأرض بمخاطر جمة.\r\n٢- إن الوعي البيئي لدى الإنسان الحديث خاصة في الدول الصناعية المتقدمة غاية في النضج غالبا؛ لكن سلوكه تجاه البيئة عموما لا يجسد ذلك، ففي دراسة أُجِريت في ألمانيا عن الهموم الحياتية من وجهة نظر المواطن الألماني، احتل التلوث البيئي المرتبة قبل الأخيرة، وقد كان ذلك في أوائل الثمانينيات، لكن بحلول عام 1984م قفز هذا الهم إلى المرتبة الثانية، ومنذ عام 1989م بدأت مشكلة التلوث تحتل المركز الأول في الاهتمام الشعبي في ألمانيا. \r\n3- وقد أظهرت نتائج الدراسة السابقة أيضا أن نسبة المواطنين الذين أبدوا استعدادا لتغيير أساليب تسوقهم وتحمل بعض التضحيات من أجل صيانة البيئة أخذت في الازدياد كذلك. ومع ذلك، فلم يحدث أي تغيير في واقع الأمر بخصوص السلوك الاستهلاكي للمواطن الألماني، على أن هذا النوع من السلوك الاستهلاكي ليس حكرا على الشعب الألماني أو غيره من الشعوب.\r\n4- ولعل الكم الهائل من الإعلانات الدعائية في وسائل الإعلام في جميع دول العالم هو أحد مؤشرات النزعة الاستهلاكية التي ألمت بالبشر في العصر الحديث؛ ذلك أن هذه الإعلانات لا جدوى منها، ما لم يكن الاستهلاك يغطي تكاليفها ويزيد كثيرا. والواقع أنه ما من سلعة إلا ابتكر منتجوها وسائل للدعاية تغري باقتنائها، حتى أصبح الإنسان الحديث ليس مجرد كائن استهلاكي، بل متخبط في استهلاكه، ومخدوع فيه أحيانا. \r\n5- ويبدو أن إنسان اليوم يعيش بأسلوب استهلاكي غير مسؤول، وكأنه يقول: \"أنا وبعدي الطوفان\" لكنه بحكم غريزة الحفاظ على النفس من الانقراض، لابد من أن يشغل فكره دائما بالسؤال عن شكل البيئة التي سوف يتركها لأبنائه وأحفاده، ومهما يكن من أمر الحاضر، فإن من المتيقَّن أن العقود القليلة القادمة ستشهد تغيرا كبيرا في السلوك الاستهلاكي.",
		"questions": [
			{
				"question": "تُشير الفقرة (2) إلى أن بين الوعي البيئي لدى الإنسان الحديث وسلوكياته تجاه البيئة:",
				"answers": ["تعاضدا", "توافقا", "توازيا", "تناقضا"],
				"true": "تناقضا",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "تضمنت الفقرة (2) ثناء على الإنسان الحديث:",
				"answers": ["لنضجه الاستهلاكي", "لوعيه بأهمية البيئة", "لسلوكه تجاه البيئة", "لتقدمه في الصناعة"],
				"true": "لوعيه بأهمية البيئة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان لهذا النص هو:",
				"answers": ["متناقضات سلوكية في العصر الحديث", "التلوث البيئي في الماضي", "السلوك الاستهلاكي والتلوث", "سلوكيات الإنسان قديما وحديثا"],
				"true": "السلوك الاستهلاكي والتلوث",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المراهقين",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/697",
		"index": 112,
		"paragraph": "القطعة : كلما كانت علاقة المراهقين جيدة مع عائلاتهم قلت قوة تأثير أقرانهم عليهم.",
		"questions": [
			{ "question": "العلاقة بين \"قلة تأثير الأقران\" وبين \"واهتمام الأسرة بالمراهق\"", "answers": ["تشبيه", "تماثل", "مقابلة", "نتيجة"], "true": "نتيجة", "status": "difficult" },
			{
				"question": "أي الآتي صحيح:",
				"answers": ["يقل التأثر بالأقران إذا كانت العلاقة مع أباءهم ضعيفة", "الأقران أهم من الأسرة", "الأقران دائما أخيار", "كلما زادت علاقة المراهق بأسرته قوة، قل تأثير أقرانه من المراهقين"],
				"true": "كلما زادت علاقة المراهق بأسرته قوة، قل تأثير أقرانه من المراهقين",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التنمية والنمو",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/835",
		"index": 113,
		"paragraph": "القطعة : 1ـ كلمة النمو والتنمية كلمتان مترابطتان، وتستخدمان جنبا إلى جنب، ويختلف النمو عن التنمية ولكن كل منهما يعتمد على الآخر، لوصف النجاح في تحقيق الأهداف أو الوصول إليها، وهما من الدراسات المهمة في العصر الحديث، ويشكلان الجزء الأكبر في حياتنا.\r\n 2ـ على الرغم من أن النمو والتنمية هما عمليتان تؤثران في بعضهما البعض، لكن النمو قد يحدث على الرغم من عدم وجود التنمية، ومن الممكن أن يحدث تنمية دون وجود النمو، ولكن في بعض الأحيان يحتاج النمو إلى التنمية ليصل ويحقق أهدافه، النمو والتنمية هي ليست نفسها ولكن للوصول إليهما معا، يجب تحديد الأهداف، وإنجازها بوجود الإرادة فهاتان العمليتان تسيران جنبا إلى جنب.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما علاقة النمو بالتنمية؟",
				"answers": ["النمو والتنمية لا يؤدي أي منهما إلى الآخر", "النمو متعلق بالتنمية", "التنمية متعلقة بالنمو", "من الضروري أن تؤدي التنمية إلى النمو"],
				"true": "من الضروري أن تؤدي التنمية إلى النمو",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "معنى التغيير المصاحب للتنمية:", "answers": ["المداهن لها", "الموازي لها", "المؤثر فيها", "المعارض لها"], "true": "الموازي لها", "status": "difficult" },
			{ "question": "الفقرة (1) تتحدث عن:", "answers": ["التقويم", "الترابط", "التعريف", "التعداد"], "true": "التعريف", "status": "difficult" },
			{ "question": "علاقة الفقرة (2) بالفقرة (1):", "answers": ["تحليل", "إضافة لها", "تناقض", "نتيجة"], "true": "إضافة لها", "status": "difficult" },
			{ "question": "معنى \"يقضي\":", "answers": ["يرفض", "يحكم", "يعين", "يؤدي إلى"], "true": "يؤدي إلى", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحصوات البولية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/700",
		"index": 114,
		"paragraph": "القطعة : الحصوات البولية تتكون من أشكال وأحجام مختلفة وتتباين من حيث التركيب الكيماوي وهي تسبب ألما يزداد مع انسداد البول واختزانه داخل الكلية ولكنه أقل حدة من المغص الكلوي الذي يحدث عندما تتحرك داخل الحالب، والمغص الكلوي شديد أليم يتلوى منه من يبتلي به وينتابه شحوب الوجه والابتئاس والحصاة المثانية يزيد ألمها عند نهاية التبول إذ تنقبض المثانة على الحصاة.",
		"questions": [
			{
				"question": "الفكرة العامة للنص هي:",
				"answers": ["ألم الحصوات البولية", "أنواع الحصوات البولية", "تكون الحصوات البولية", "أشكال الحصوات البولية"],
				"true": "ألم الحصوات البولية",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "نفهم من النص أن الحصوات البولية من حيث التركيب الكيميائي:", "answers": ["تختلف", "تتقارب", "تتشابه", "تتطابق"], "true": "تختلف", "status": "difficult" },
			{
				"question": "علاقة عبارة \"ولكنه أقل حدة من المغص الكلوي الذي يحدث عندما تتحرك داخل الحالب\" بالعبارة السابقة لها مباشرة هي علاقة:",
				"answers": ["تأكيد", "سبب ونتيجة", "تناقض", "تتابع أحداث"],
				"true": "تناقض",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان لهذا النص:",
				"answers": ["الحصوات البولية وأشكالها", "أشكال الحصوات البولية", "الحصوات البولية وأنواعها", "الحصوات البولية وآلامها"],
				"true": "الحصوات البولية وآلامها",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التواصـل",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/836",
		"index": 115,
		"paragraph": "القطعة : لا تقتصر تأثيرات الوحدة والعزلة الاجتماعية على الجانب النفسي فقط، بل تتجاوزها إلى صحة العقل والقلب وتراجع المناعة والقدرة على مقاومة المرض، وصولا إلى زيادة\r\nخطر الموت بنحو ٢٣ % لدى كبار السن، وفق تقرير السياسات العامة والشيخوخة الصادر مطلع العام الحالي، والذي لفت الانتباه إلى ان الروابط الاجتماعية الضعيفة تضاهي\r\nفي خطرها على الصحة ضعف خطر السمنة أو تدخين ١9 سيجارة يوميا كما أن الأشخاص المعزولين اجتماعيا يزيد تعرضهم للاكتئاب والخرف بنحو ٦ أضعاف أو أكثر مقارنة\r\nبغيرهم.\r\nوالارتباط بين العزلة وزيادة التسبب في الوفاة نتيجة ميل الأشخاص المعزولين إلى عادات صحية خاطئة، مثل الإكثار من التدخين وإهمال الرعاية الصحية، كإهمال الشعور\r\nبالاكتئاب مثلا، بجانب عوامل اجتماعية واقتصادية أخرى.\r\nوقد خلق البشر ليعيشوا في جماعات، وهو السلوك الذي أصابه خلل كبير في الآونة الأخيرة بسبب الصناعة ونمط الحياة المدنية المعاصرة، التي أسهم وجهها السلبي في زيادة\r\nالعزلة والوحدة بين أفراد المجتمع، فقد أصبح الفرد مشغولا بعمله ومتطلباته الحياتية، مهملا الجانب الاجتماعي والتواصل مع العائلة والأصدقاء.\r\nولذا هدف العلاج الاجتماعي إلى رفع المهارات الاجتماعية من خلال برامج تعليمية عن الصداقة، وإستراتيجيات تنمية التصرف الاجتماعي، وزيادة فرص التفاعل من خلال\r\nأنشطة النقل وتوصيل الوجبات للمنازل، وبواسطة استخدام تكنولوجيا الإنترنت والألعاب والأنشطة التفاعلية.",
		"questions": [
			{
				"question": "أفضل عنوان للفقرة الأولى:",
				"answers": ["أهمية الصحة", "التواصل وحاجة الإنسان إليه", "خطر التدخين", "تراجع المناعة"],
				"true": "التواصل وحاجة الإنسان إليه",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "يتضح من النص:",
				"answers": ["التواصل له قوانين", "التواصل ليس له نموذج محدد", "الاكتئاب لا ضرر منه", "التواصل موت"],
				"true": "التواصل ليس له نموذج محدد",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "أي الآتي غير صحيح؟",
				"answers": ["التواصل ضروري", "لابد من الجماعة", "التواصل غير قابل للتكيف", "لابد من إهمال الشعور بالاكتئاب"],
				"true": "التواصل غير قابل للتكيف",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "من احتياجات الإنسان المادية:", "answers": ["العطف", "الحب", "الغذاء", "الحنان"], "true": "العطف", "status": "incorrect && mismatched" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزجاج",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/665",
		"index": 116,
		"paragraph": "القطعة : تم اكتشاف الزجاج في القرن الثاني قبل الميلاد، ومن خواص الزجاج سرعة العطب، والقساوة، واللمعان، لكن الزجاج ليس مرتب بتنسيق معين وله شكل بلوري غير متداخل، ورغم ذلك جزيئاته غير منزلقة تتوزع الذرات فيها بشكل عشوائي على مسافات متساوية مما يجعل منها مادة لا بلورية، وتنصهر عند درجة حرارة مرتفعة جدا، وفي هذه الحالة يشبه السائل حيث يكون للجزيئات توزيع غير منتظم، لكن مع التصاق كاف يعطى بعض القساوة. تسمى هذه الحالة غالبا \"بصلب غير متبلور\"، وهي غير منزلقة وملساء وتتحول إلى الحالة الصلبة عند تبريدها، وتمتاز هذه المادة بهشاشتها وشفافيتها وقد تم تصنيع الزجاج المصفح في بداية القرن العشرين بواسطة طبقات من الزجاج وبوليكربونيت تكون بين طبقات الزجاج العادي تسمى بعملية التصفيح الميناند أو ليمنيش، وهذه المراحل تجعل الزجاج العادي ذات طبقات أسمك بشكل كبير ليصبح مقاوما للرصاص",
		"questions": [
			{ "question": "أكتشف الزجاج منذ:", "answers": ["2400", "2200", "2100", "2300"], "true": "2200", "status": "normal" },
			{ "question": "زوال الشفافية يحدث بسبب:", "answers": ["التحلل", "الصدأ", "الزمن", "التبلور"], "true": "التبلور", "status": "difficult && mismatched" },
			{
				"question": "كيف وصف الكاتب خواص الزجاج في الفقرة (1)",
				"answers": ["لامعة ومتداخلة", "منزلقة ومتداخلة", "متناسقة ومتماسكة", "متفرقة وثابتة"],
				"true": "متفرقة وثابتة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "تم تصنيع الزجاج المصفح منذ:", "answers": ["٣ عقود", "6 عقود", "7 عقود", "10 عقود"], "true": "10 عقود", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة حقد الناس",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/670",
		"index": 117,
		"paragraph": "القطعة : حقد الناس عليك ليس عيبا منك بل لأنهم لم يستطيعوا يوما تحقيق نجاحك والوصول إليك.",
		"questions": [
			{ "question": "ما علاقة \"لأنهم لم يستطيعوا يوما تحقيق نجاحك\" بما قبلها:", "answers": ["تحليل", "سببية", "نتيجة", "تفصيل"], "true": "سببية", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما الكلمة التي يمكن حذفها من النص دون أن يتغير المعنى؟", "answers": ["يوما", "عيبا", "نجاحك", "الناس"], "true": "يوما", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأرق",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/673",
		"index": 118,
		"paragraph": "القطعة : 1- الأرق هو اضطراب يجعل الشخص لا يستطيع النوم، فإذا كان يعاني الشخص من الأرق، فإنه يظل مستيقظاً وقد يشعر بالنعاس في الصباح ويستيقظ في وقت مبكر غير الذي يريد الاستيقاظ فيه، ويتسبب الأرق في أخذ الكثير من الوقت قبل النوم وهو يؤثر سلبا على قدراتك على العمل أثناء اليوم، يؤثر سلباً على أغلب أنشطتك اليومية ومنها القيادة. \r\n2- ويصاب الكثير من البالغين بالأرق في مرحلة ما، ولكن البعض يعانون من أرق طويل الأمد (المزمن)، وليس هناك داع لتحمل عناء الليالي التي ينعدم فيها النوم، وغالبا يمكن أن يكون إجراء تغيرات بسيطة على العادات اليومية مفيدا، ويمكن علاجه بالأدوية الطبية",
		"questions": [
			{ "question": "ما علاقة \"فإذا كان يعاني الشخص من الأرق\" بما قبلها؟", "answers": ["سبب", "نتيجة", "تفصيل", "تأكيد"], "true": "تفصيل", "status": "difficult" },
			{ "question": "من طرق علاج الأرق الواردة بالنص:", "answers": ["الراحة", "النوم", "الهروب", "الدواء"], "true": "الدواء", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما العنوان المناسب للنص؟", "answers": ["الاضطرابات", "الأرق أسبابه وآثاره وعلاجه", "عادات النوم", "النوم"], "true": "الأرق أسبابه وآثاره وعلاجه", "status": "difficult" },
			{
				"question": "كيف يتم علاج الأرق؟",
				"answers": ["عن طريق الاستشارة الطبية والأدوية", "بالمنشطات", "بتجاهله", "بكثرة النوم"],
				"true": "عن طريق الاستشارة الطبية والأدوية",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "الأسباب التي تزيد مشكلة الأرق:", "answers": ["محددة", "دائمة", "غير مشهورة", "غير معروفة"], "true": "غير معروفة", "status": "difficult" },
			{ "question": "متى يحدث الأرق؟", "answers": ["طوال اليوم", "قبل النوم فقط", "بعد النوم فقط", "قبل وأثناء النوم"], "true": "قبل وأثناء النوم", "status": "difficult" },
			{
				"question": "لماذا لا يوجد علاج فعال للأرق؟",
				"answers": ["لأن أسبابه غالباً تكون غير معروفة", "ندرة التخصص", "لطول مدته", "لقوته"],
				"true": "لأن أسبابه غالباً تكون غير معروفة",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الجمال الروحي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/701",
		"index": 119,
		"paragraph": "القطعة : حضر أحد الضيوف إلى الحفل وهو سيد من الأثرياء، وكان مقطب وجهه، وكان الناس لا يقبلونه لذلك، فحاول أن يحسن ملابسه، فلبس أحسن الثياب، ولكن نظرة الناس لم تتغير فيه",
		"questions": [
			{ "question": "ما معنى\" مقطب\"؟", "answers": ["عبوس", "متبختر", "متواني", "مغرور"], "true": "عبوس", "status": "difficult" },
			{
				"question": "العبارة المتوافقة مع معنى النص:",
				"answers": ["إن الله رفيق يحب الرفق", "لا تحقرن من المعروف شيء ولو أن تلقى أخاك بوجه طلق", "ما كان الرفق في شيء إلا زانه", "إن الله جميل يحب الجمال"],
				"true": "لا تحقرن من المعروف شيء ولو أن تلقى أخاك بوجه طلق",
				"status": "difficult && incorrect"
			},
			{
				"question": "يستنتج من النص أن:",
				"answers": ["الجمال الروحي أهم من جمال الشكل", "الجمال الروحي غير مستحب", "جمال الشكل أهم من الجمال الروحي", "جمال الشكل مهم جدا"],
				"true": "الجمال الروحي أهم من جمال الشكل",
				"status": "difficult && incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السمنة في الدول المتقدمة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/834",
		"index": 120,
		"paragraph": "القطعة : 1- السمنة مرض عالمي نامٍ في مجتمعنا تنتج عن خل ما بالجسم بسبب عوامل صحية أخرى، حيث زيادة الوزن لا يسبب فقط سوء شكل جسم الإنسان بل يؤثر في ما هو أهم وأكبر من ذلك، وأحد أهم أسباب السمنة هو عدم حرق كم كاف من الطاقة مقارنة بما يدخل الجسم من سعرات حرارية، وهي منتشرة جدًّا في الدول المتقدمة وتنتشر أكثر في المدن دون غيرها، ونسبة السمنة في الولايات المتحدة الثلث، ونسبة السمنة في كندا 26%، وفي الآونة الأخيرة زادت معدلات النسبة عالميا 25% وترجع السمنة وزيادة الوزن إلى الجلوس طويلا أمام\r\nالتلفاز والحاسب. \r\n2- للسمنة مخاطر كبيرة على الفرد وتتطرق لمشاكل على المجتمع أيضا، ومن الصعب التخلص منها في الكبر وأغلب شباب العالم يعاني من السمنة لما ورد من زيادة التقنية، وأوضح الأطباء أن الشباب المصابين بالسمنة يصعب أن يتخلصوا منها عند الكبر، ومن اللازم للحد من السمنة أن نوازن بين الداخل للجسم من طاقة إلى المحروق من سعرات حرارية؛ وذلك لأن السبب وراء السمنة هو أن الطاقة المأخوذة من الطعام لا تتساوى مع الطاقة المستهلكة",
		"questions": [
			{ "question": "من الفقرة (1) السمنة عالميا تعتبر:", "answers": ["متناقصة", "ثابتة", "نامية", "متوازنة"], "true": "نامية", "status": "difficult" },
			{ "question": "من الفقرة (1) كم نسبة الأشخاص الغير مصابين بالسمنة في أمريكا؟", "answers": ["55%", "66%", "77%", "44%"], "true": "66%", "status": "normal" },
			{ "question": "من الفقرة (1) ما العلاقة بين \"السمنة\" و \"زيادة الوزن\"؟", "answers": ["سبب ونتيجة", "ترادف", "طردية", "نتيجة وسبب"], "true": "ترادف", "status": "difficult" },
			{ "question": "نفهم من الفقرة (1) أن السبب وراء السمنة:", "answers": ["البيئة المحيطة", "عامل وراثي", "أسباب صحية", "أسباب صحية"], "true": "البيئة المحيطة", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة أقدم نسخ القرآن الكريم",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/672",
		"index": 121,
		"paragraph": "القطعة : 1- أدرج المركز الوطني لحماية المصنفات القديمة في الصين أقدم نسخة مخطوطة للقرآن على قائمة المصنفات القديمة النفيسة، بطلب من مركز حماية المصنفات القديمة في مقاطعة تشينغهاي شمال غرب الصين.\r\n2- وأفادت وكالة أنباء صينية أن هذه النسخة من القرآن تتكون من 20 جزءا في 681 ورقة وتعد من أقدم النسخ المخطوطة المحفوظة على نحو كامل في العالم، مع العلم أنها حفظت في مسجد \"جيه تسي\" في محافظة شيونهوا بمقاطعة تشينغهاي، وأحضرها إلى الصين أسلاف قومية \"سالار\" الذين هاجروا من آسيا الوسطى قبل 700 عام. \r\n3- وذكرت الوكالة أن هذه النسخة شاركت في معرض دولي في العاصمة السورية دمشق في العام 1954 وأثارت صدى كبيرا في العالم الإسلامي، حيث وصفها خبراء بأنها نسخة نفيسة نادرة.",
		"questions": [
			{
				"question": "تعتبر المخطوطة المذكورة بالنص:",
				"answers": ["من أقدم المخطوطات في العالم", "من أندر المخطوطات في الصين", "من أجمل المخطوطات في العالم", "ليست ذات أهمية"],
				"true": "من أقدم المخطوطات في العالم",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "لماذا اهتمت البلدة بهذه النسخة؟",
				"answers": ["لأنها تشارك في المعارض", "لأنها حديثة ومتطورة", "لأنها تزيد السياحة", "لأنها نسخة نادرة وقديمة"],
				"true": "لأنها نسخة نادرة وقديمة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "لماذا تهتم الشعوب باقتناء الكتب النادرة؟",
				"answers": ["قتل أعداء الدين", "ليستخدموها في السياحة", "للمحبة والمودة بين الشعوب", "لحفظ الثقافة النادرة والنفيسة"],
				"true": "لحفظ الثقافة النادرة والنفيسة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "ما العنوان المناسب للقطعة؟", "answers": ["كتابة المصحف", "تشكيل المصحف", "أقدم نسخ القرآن", "القرآن الكريم"], "true": "أقدم نسخ القرآن", "status": "normal" },
			{
				"question": "نسخة \"القرآن الكريم\" التي تتحدث عنها القطعة في الصين تعتبر:",
				"answers": ["المخطوطة بالكامل في العالم", "المخطوطة في العالم", "المخطوطة في الصين", "المخطوطة بالكامل في الصين"],
				"true": "المخطوطة بالكامل في الصين",
				"status": "incomplete && mismatched && unsure && weird"
			},
			{
				"question": "تعد المخطوطات ذو أهمية لأنها:",
				"answers": ["سبب في زيادة سياح", "تعد تراثا ثقافيا نادرا", "تشارك الدول الإسلامية", "تعرض في معرض دولي"],
				"true": "تعد تراثا ثقافيا نادرا",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة النباتيون",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/838",
		"index": 122,
		"paragraph": "القطعة : 1- النباتيون هم الأشخاص الذين لا يتناولون اللحوم والأسماك والدجاج في نظامهم الغذائي ويأكلون طعاما نباتيا متنوعا، وتتميز الأنظمة الغذائية النباتية بأنها غنية بالألياف وقليلة الدهون - خاصة الدهون المشبعة غير الصحية - لذا هم أكثر صحة من الذين يعتمدون على اللحوم وحدها. \r\n2- واتباع نظام غذائي نباتي يمكن أن يقلل من خطر الإصابة بمرض السكر، وانخفاض ضغط الدم، وانخفاض الكولسترول نظرا لخلوها من الدهون التي ترفع نسبة الكوليسترول في الدم الأمر الذي يعيق تدفق كمية كافية من الدم عبر الشرايين مما يزيد من خطر الإصابة بأزمات قلبية.\r\n3- ومع ذلك فإن أي نظام غذائي حتى يكون متكاملا فإنه ينبغي أن يحتوي على كمية من الأطعمة الغنية بالبروتينات، وهو موجود في الأطعمة الحيوانية ولكن يمكن أيضا العثور على البروتين في بعض الأطعمة النباتية.",
		"questions": [
			{ "question": "الكاتب في حديثة عن النظام الغذائي يميل إلى الأطعمة:", "answers": ["قليلة البروتين", "الغنية بالدهون", "النباتية", "الحيوانية"], "true": "النباتية", "status": "difficult" },
			{ "question": "وفقا للنص أي من الآتي يجعل الغذاء صحي أكثر؟", "answers": ["الدهون", "الأسماك", "الخضار", "اللحوم"], "true": "الخضار", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما أنسب عنوان للنص؟", "answers": ["الصحة", "فوائد النباتات", "الدهون", "النظام الغذائي"], "true": "النظام الغذائي", "status": "difficult" },
			{ "question": "أي مما يلي يحتوي كوليسترول أو دهون مركزة أكثر؟", "answers": ["الخضار", "الفاكهة", "الأسماك", "اللحوم"], "true": "اللحوم", "status": "difficult" },
			{ "question": "النظام الغذائي الصحي يجب الإكثار فيه من:", "answers": ["اللحوم", "الخضار", "الأسماك", "الفيتامينات"], "true": "الخضار", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما العلاقة بين \" زيادة الكوليسترول\" و \"الأزمات القلبية\"؟", "answers": ["عكسية", "تقابليه", "طردية", "توافقية"], "true": "طردية", "status": "difficult" },
			{
				"question": "ما الفكرة الرئيسة للنص؟",
				"answers": ["ضرورة تنظيم الغذاء وتنويعه", "عواقب الأكل", "الغذاء المتوفر", "أمراض القلب"],
				"true": "ضرورة تنظيم الغذاء وتنويعه",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الألماس",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/686",
		"index": 123,
		"paragraph": "القطعة : 1- أول منجم ألماس تم اكتشافه في شبه القارة الهندية عام 352 ق. م. وأكبر الماسة في العالم غير مصقولة وزنها 1109 قيراط والتي أعلنت عنها شركة لوكارا دايموند الكندية وهي أغلى ألماسة في العالم بسبب وزنها. ويمر استخلاص الألماس بعدة مراحل بدايتها الطحن حتى يصل إلى يد المشتري.\r\n2- ومن أندر الجواهر الكريمة الجوهرة السوداء والتي لا يقتنيها إلا أصحاب الذوق الرفيع مع الإمكانيات المادية العالية. \r\n3-منجم ليتسينج موجود في مملكة ليسوتو وهي دولة في جنوب افريقيا وهي لا تطل على البحر، والشركة التي استحوذت على المنجم اسمها جيم دايموند وحكومة المملكة، المنجم تحت الأرض بعمق 10 الاف متر.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما أنسب عنوان للقطعة؟",
				"answers": ["تاريخ الألماس", "الجوهرة السوداء", "الألماس تاريخه وأنواعه واستخراجه", "أنواع الألماس"],
				"true": "الألماس تاريخه وأنواعه واستخراجه",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "ما هي أول مرحلة في استخلاص الألماس؟", "answers": ["الاستخراج", "الطحن", "الصقل", "الفرز"], "true": "الطحن", "status": "normal" },
			{ "question": "أين يقع أول منجم الماس؟", "answers": ["مصر", "كندا", "الهند", "جنوب افريقيا"], "true": "الهند", "status": "normal" },
			{ "question": "ما معنى كلمة مصقولة؟", "answers": ["جاف", "لين", "شفاف لامع", "شفاف غير لامع"], "true": "شفاف لامع", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما أنسب عنوان للفقرة (2)؟", "answers": ["صناعة الألماس", "اللون الأسود فخم", "الجوهرة السوداء", "جمال الألماس"], "true": "الجوهرة السوداء", "status": "normal" },
			{ "question": "ما علاقة وزن الألماس بسعره؟", "answers": ["نتيجة", "عكسية", "سببية", "طردية"], "true": "طردية", "status": "difficult" },
			{
				"question": "في أي قرن تم اكتشاف أول منجم الماس:",
				"answers": ["في القرن الثالث قبل الميلاد", "في القرن الرابع قبل الميلاد", "في القرن الثالث الميلادي", "في القرن الرابع الميلادي"],
				"true": "في القرن الرابع قبل الميلاد",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة تجفيف المحاصيل",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/662",
		"index": 124,
		"paragraph": "القطعة : 1- هناك طرق تقليدية في استخدام الطاقة الشمسية في مجال تجفيف الحاصلات الزراعية عرفت قديما وذلك بنشرها على الأرض والذي لا يحتاج فقط إلى مساحة كبيرة وعمالة يدوية للتداول بل يكون من الصعب المحافظة على نوعيتها ومذاقها وعادة ما يحدث لها تلف بسبب إما المطر المفاجئ أو العواصف الرملية أو بواسطة الطيور بالإضافة إلى أنها تصبح معرضة لعدوانية الحشرات والجراثيم.\r\n2- التجفيف ما زال مستخدما إلى الآن حيث يتم تجفيف الحاصلات الزراعية في مجفف بسيط عبارة عن خزانة بها أرفف مثقوبة وواجهتها مصنوعة من زجاج ويتم ميل الأرفف لضمان دخول أكبر كمية من أشعة الشمس داخل الصندوق لتدخل أشعه الشمس حيث تمتص المحاصيل أشعه الشمس مما تعمل على ارتفاع درجه حرارتها وفقدان الماء الذي بها، وقد ابتكر العلماء طرقا أكثر حداثة للتجفيف الشمسي تحافظ على نوعية المنتجات الغذائية ومذاقها وهي عباره عن ألواح مسطحة مرتبطة بخزان كبير يأتي بالهواء آليا ويستخدم فيها سخانات لدفع الهواء الساخن فوق المواد المراد تجفيفها.",
		"questions": [
			{ "question": "الأجهزة التي تحدث عنها النص:", "answers": ["الأول آلي", "كلاهما بدائي", "كلاهما آلي", "الثاني آلي"], "true": "الثاني آلي", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما علاقة \"دخول أشعة الشمس\" بجملة \"ميلان الأرفف\"؟", "answers": ["نتيجة", "تشبيه", "سبب", "تقرير"], "true": "نتيجة", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "وفقا للفقرة (1) فإن سبب تعرض المحاصيل للتراب والحشرات هو:",
				"answers": ["تجفيف المحاصيل", "أشعة الشمس", "الطاقة الشمسية", "نشر المحصول"],
				"true": "أشعة الشمس",
				"status": "difficult && mismatched"
			},
			{
				"question": "ما العنوان المناسب للنص؟",
				"answers": ["الألواح المسطحة", "الابتكارات العلمية", "التجفيف الشمسي للحاصلات الزراعية", "الزراعة"],
				"true": "التجفيف الشمسي للحاصلات الزراعية",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "كم سببا ورد بالفقرة (1) قد يؤدي لتلف الحاصلات الزراعية؟", "answers": ["4", "7", "5", "6"], "true": "4", "status": "normal" },
			{
				"question": "وفقا للفقرة (1) الضمير في كلمة \"بنشرها\" يعود على:",
				"answers": ["الصندوق", "المحاصيل", "الطاقة الشمسية", "الحاصلات الزراعية"],
				"true": "الحاصلات الزراعية",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "وفقا للنص فإن التجفيف الشمسي:", "answers": ["عرف قديما وحديثا", "عرف قديما", "عرف حديثا", "لم يُعرف"], "true": "عرف قديما وحديثا", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة القلب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/668",
		"index": 125,
		"paragraph": "القطعة : ١ـ القلب عضلة مجوفة لها شكل مخروطي وهي مغطاة بغشاء يسمى التامور شغاف القلب، وغشاء التامور يحيط بالقلب وهو عبارة عن غشاء لزج شفاف يعمل على تقليل الاحتكاك ويثبت القلب في مكانه، ويحتوي القلب على أنسجة ليفية، وأوعية دموية تغذيها بالمواد الغذائية والأكسجين، فيه أربعة تجاويف، أذينين وبطينين، تقوم بتجميع الدم من كل أنحاء الجسم لتضخه إلى الرئتين لتنقيته فيعود إليها ومن ثم تعيد ضخه إلى كافة أنحاء الجسم وهكذا.\r\n2- كمية الدم التي يضخها القلب في الحالة الطبيعية تبلغ 4.5 إلى 5 لتر في الدقيقة، يمكن أن تزداد الى ١5 لتر عند القيام بتمارين رياضية أو بأي جهد عضلي كبير، وذلك بسبب تزايد عدد ضربات القلب خلال القيام بأي جهد، تحتاج العضلة القلبية إلى 7% من الأكسجين الذي يحمله الدم لإنتاج طاقة الضخ وبالتالي فهي حساسة جدا لنقص الأكسجين.\r\n3- وزن القلب يبلغ 0.5% من وزن جسم الإنسان أي أنه بحدود 350 غرام لشخص يزن 70 كجم، فوزن قلب الرجل من 280 إلى 340 غرام ووزن قلب المرأة من 230 إلى 280 غرام.",
		"questions": [
			{ "question": "ما وظيفة غشاء التامور؟", "answers": ["يضخ الدم", "يساعد على عملية الانقباض", "يسهل الأداء", "يعمل على حماية القلب"], "true": "يعمل على حماية القلب", "status": "difficult" },
			{ "question": "وزن قلب المرأة بالنسبة للرجل:", "answers": ["أكثر وزنا", "أقل وزنا أو يقاربه", "أقل وزنا", "أكثر وزنا دون مقاربه"], "true": "أقل وزنا أو يقاربه", "status": "normal" },
			{ "question": "يعود الضمير \"هي\" في الفقرة (١) على:", "answers": ["العضلة", "القلب", "التامور", "الشكل"], "true": "العضلة", "status": "difficult" },
			{ "question": "عدد وظائف غشاء التامور:", "answers": ["2", "1", "3", "4"], "true": "2", "status": "difficult" },
			{ "question": "أي من الآتي ليس من وظائف التامور؟", "answers": ["تسهيل الهضم", "تقليل الاحتكاك", "يثبت القلب مكانه", "حماية القلب"], "true": "تسهيل الهضم", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما أنسب عنوان للنص؟", "answers": ["وصف القلب", "وظيفة القلب", "أهمية القلب", "شكل القلب"], "true": "وصف القلب", "status": "difficult" },
			{
				"question": "أي الآتي صحيح عن الغشاء؟",
				"answers": ["يساعد في الهضم", "المسؤول عن حفظ القلب", "يساعد على استمرار نبض القلب", "يساعد في التنفس"],
				"true": "المسؤول عن حفظ القلب",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة القمر",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/674",
		"index": 126,
		"paragraph": "القطعة : 1- يمكن أن يلقب كوكب الأرض بالكوكب الأزرق إذ أن 70% منها عبارة عن ماء، وإذا نظرت إلى الأرض من الفضاء ستجدها زرقاء، ويدور القمر حول الأرض في 27 يوم و8 ساعات ويدور حول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر.\r\n2- هل تعلم ما في الوجه الآخر للقمر؟ في عام 1972 هبطت على القمر مركبة ليون الروسية على الوجه الآخر وكشفت أنه ملى بالفجوات والأتربة، لا هواء على القمر، لذا لا يوجد طقس ولا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما وقياسهما، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى يأتي أحد ما ويمحوها، فهل سيأتي؟",
		"questions": [
			{ "question": "ما علاقة جملة \"يدور القمر حول الأرض\" بما قبلها؟", "answers": ["تفسير", "ممهدة", "محللة", "مستقلة"], "true": "مستقلة", "status": "difficult" },
			{
				"question": "كم تشكل نسبة الماء في الأرض تقريبا؟",
				"answers": ["تساوي الثلاث أرباعها", "أكثر من الثلثين", "أكثر من ثلاث أرباعها", "أكثر من النصف"],
				"true": "أكثر من الثلثين",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "علام يدل الاستفهام الأخير؟", "answers": ["مستحيلة", "صعبة", "متوقعة", "ممكنة"], "true": "صعبة", "status": "incorrect && mismatched" },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["الأرض والقمر", "الكوكب الأزرق", "الأرض والماء", "وصف القمر"], "true": "الأرض والقمر", "status": "incorrect" },
			{ "question": "نستدل من النص أن الطقس يعتمد على:", "answers": ["المناخ", "الحرارة", "الهواء", "الرياح"], "true": "الهواء", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما الذي يؤثر في الطقس فوق سطح القمر؟", "answers": ["الرياح", "الحرارة", "المناخ", "الهواء"], "true": "الهواء", "status": "difficult" },
			{ "question": "كم مرة يدور القمر حول نفسه في السنة؟", "answers": ["12", "24", "18", "20"], "true": "12", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الضجيج",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/664",
		"index": 127,
		"paragraph": "القطعة : الابتعاد عن صخب المدينة يساعد على التقليل من القلق والضغوط",
		"questions": [
			{ "question": "ما العلاقة بين \"قلق\" و \"ضغوط\"؟", "answers": ["تقارب", "ترادف", "الثانية سبب للأولى", "الأولى سبب للثانية"], "true": "الثانية سبب للأولى", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما معنى صخب؟", "answers": ["ازدحام", "زخم", "ضجيج", "هدوء"], "true": "ضجيج", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأنظمة الجزئية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/667",
		"index": 128,
		"paragraph": "القطعة : 1- الأنظمة الجزئية هي أنظمة حاسوبية مصغرة تؤدي جزءً من العمليات التي يقوم بها الحاسب، فهي تؤدي أعمالا محددة لها طابع التحسس كقياس وحساب وتحليل واستعراض وتخزين البيانات، وكذلك التحكم بالأشياء من حيث التشغيل والإقفال إلى غير ذلك، وتدخل الأنظمة الجزئية في جميع نواحي الحياة اليومية، وتسهم في حل كثير من متطلباتنا وذلك لتوفير الجهد والوقت والمال للحماية من المخاطر.\r\n2- تدخل الأنظمة الجزئية في جوانب عدة منها: الغذائية والصحية والعسكرية، وتقوم بأعمال لا يمكن حصرها، منها: المعقدة والدقيقة والشاقة، ناهيك عن البسيطة والخطرة، وتتكون هذه الأنظمة من معالج يتمثل بالعقل المدبر، ينفذ تعليمات مكتوبة له في الذاكرة، ويساعده في ذلك عدد من الدوائر الإلكترونية لضمان قيامه بالوظائف المطلوبة منه بشكل دقيق.",
		"questions": [
			{ "question": "ما مهمة الأنظمة الجزئية؟", "answers": ["مصغرة", "محددة", "حاسوبية", "كل العمليات"], "true": "محددة", "status": "difficult" },
			{ "question": "يُفهم من النص أن الأنظمة الجزئية يمكن أن تتحكم:", "answers": ["بالاستعراض", "بالتخزين", "بالقياس", "بالإقفال"], "true": "بالإقفال", "status": "difficult" },
			{ "question": "من النص تأخذ الإلكترونيات الجزئية المعلومات من:", "answers": ["الجهاز", "العقل الباطن", "مخزن الذاكرة", "الشخص"], "true": "مخزن الذاكرة", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما علاقة جملة \"لتوفير الجهد والوقت\" بما قبلها؟", "answers": ["تباين", "تحليل", "تعليل", "تكامل"], "true": "تعليل", "status": "difficult" },
			{ "question": "الأنظمة الجزئية تؤدي:", "answers": ["العمليات الحاسوبية", "العمليات المصغرة", "عمليات حسابية", "عمليات محددة"], "true": "عمليات محددة", "status": "difficult" },
			{
				"question": "يقوم المعالج بتنفيذ:",
				"answers": ["معلومات محفوظة في الذاكرة", "معلومات خارجية", "معلومات عامة", "معلومات مكتوبة في المعالج"],
				"true": "معلومات محفوظة في الذاكرة",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الورق",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/688",
		"index": 129,
		"paragraph": "القطعة : 1- ويعود الفضل في اختراع مادة الورق كما نعرفها الآن إلى الصينيين الذين أنتجوه ابتداء من القرن الأول ميلادي، وذلك انطلاقا من سيقان نبات الخيزران (البامبو) المجوفة والخرق البالية أو شباك الصيد والقنب وعشب الصين.\r\n ٢- ويتم تحسينه باستخدام لحاء الشجر والقنب وقطع القماش حيث كانت هذه المواد تدق، بعد أن تغسل وتفقد الوائها، في مطاحن خاصة حتى تتحول إلى عجينة طرية فتضاف إليها كمية من الماء حتى تصبح شبيهة بسائل الصابون، وبعد أن يصفى الخليط تؤخذ الألياف المتماسكة المتبقية بعناية لتنشر فوق لوم مسطح لتجففه حرارة الشمس، وبعد التجفيف يمكن صقل فرخ الورق المحصل عليه بعد ذلك بواسطة خليط من النشا والدقيق ويجفف من جديد، وهكذا يحصل على ورق قابل للاستعمال.\r\n3- كان يسمى الورق الصيني في عهد الدولة العباسية (الكاغد) وهي كلمة دخيلة كما سمى صانعه (الوراق).\r\n4- وظلت صناعة الورق في تطور وأخدت أهمية كبرى بخاصة بعد اختراع (غوتنبرغ) لأول مطبعة، وبدأ معها الاهتمام بأنواع الورق المختلفة، وبدأت التكنولوجيا الحديثة تقوم بدورها في تلك الصناعة، إلى أن أصبح الأمر الآن أكبر بكثير من مجرد أوراق للطباعة وأخرى للتغليف، وإنما أصبحت هناك أشكال وأنواع كل يودي دورا مختلفا على حسب المصدر الأول لاستخراجه.",
		"questions": [
			{
				"question": "من خلال قراءتك للنص، ما الترتيب الصحيح للفقرات؟",
				"answers": ["3 – 4 – 2 – 1", "1 – 2 – 3 – 4", "2 – 3 – 4 – 1", "1 – 2 – 4 – 3"],
				"true": "3 – 4 – 2 – 1",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "الفقرة (2) تختلف عن بقية فقرات القطعة بأنها:", "answers": ["تسويقية", "إجمالية", "تبريرية", "تفصيلية"], "true": "تفصيلية", "status": "difficult" },
			{ "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (3) ما معنى كلمة \"دخيلة\"؟", "answers": ["فصحى", "عربية", "عامية", "أجنبية"], "true": "أجنبية", "status": "difficult" },
			{
				"question": "في الفقرة (4) ما المقصود بالمصدر الأول؟",
				"answers": ["تعدد طرقه", "الهدف من إنتاجه أو طريقة إنتاجه", "طريقة معرفته", "أنواع إنتاجه"],
				"true": "الهدف من إنتاجه أو طريقة إنتاجه",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "ما العنوان الأنسب لعموم النص؟", "answers": ["صناعة الورق", "تاريخ الورق", "وصف الورق", "اختراع الورق"], "true": "اختراع الورق", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة دمج الملح باليود",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/671",
		"index": 130,
		"paragraph": "القطعة : حاول العلماء دمج الملح باليود لفوائده في الوقاية من الأمراض خاصة لدى الأطفال، فإن واحد من أصل 4 عائلات تستخدم الملح المعزز باليود، وكانت نتيجة دمج الملح باليود تفشل لأن اليود كان يتبخر والملح كان يتحلل وفي النهاية اكتشف العلماء نوع زيت دهني يوضع على الملح ويمنع تفاعله مع اليود في المركب وكانوا يقومون بإضافة بعض العناصر كالستارين لتدعيم وتعزيز عملية الدمج ومنع حدوث التفاعل بين الحديد واليود.",
		"questions": [
			{ "question": "ما العلاقة بين \"تدعيم\" و \"تعزيز\"؟", "answers": ["تفسير", "تعارض", "ترادف", "تضاد"], "true": "ترادف", "status": "normal" },
			{ "question": "\"تحلل الملح\" تعني\":", "answers": ["تبخره", "صلابته", "تحوله", "قوته"], "true": "تحوله", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما العلاقة بين الملح واليود في الفقرة؟", "answers": ["تغير بيولوجي", "تفاعل كيميائي", "جيولوجية", "هيدروجينية"], "true": "تفاعل كيميائي", "status": "difficult" },
			{ "question": "لماذا ذكرت الإحصاءات الرقمية في النص؟", "answers": ["لحل المشكلة", "لبيان الأهمية", "للتضليل", "للتجميل"], "true": "لبيان الأهمية", "status": "normal" },
			{ "question": "دمج الملح بالمادة الدهنية كان لـ:", "answers": ["تزيينها", "منع التفاعل", "منع الاختلاط", "رفع سعرها"], "true": "منع التفاعل", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة غزوة تبوك",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/702",
		"index": 131,
		"paragraph": "القطعة : في شهر رجب من العام التاسع من الهجرة قاتل المسلمون بشراسة في غزوة تبوك، وقد قامت هذه الغزوة بهدف المدافعة عن الإسلام من الدول المجاورة التي كانت تحارب الإسلام وبقوة حتى يرهبوا قلوب الأعداء والقبائل المجاورة. وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم قلما يخرج في غزوة إلا كنى عنها وورى بغيرها، إلا ما كان من غزوة تبوك لبعد الشقة وشدة الحر، واستقبل سفرا بعيدا ومفاوز، واستقبل غزو عدو كثير فجلى المسلمين أمرهم؛ ليتأهبوا أهيه غزوهم، فأخبرهم بجهته الذي يريد، وقد رفض المنافقين الذهاب للغزوة مع الرسول في هذا في الجهاد، وخوفا من الأعداء، ولشدة الحر، وتشكيكهم في حقيقة الإسلام.",
		"questions": [
			{ "question": "يفهم من النص أن عدد أسباب عدم ذهاب المنافقين مع النبي:", "answers": ["4", "6", "3", "5"], "true": "4", "status": "incorrect" },
			{ "question": "علاقة جملة \" ليتأهبوا أهبة غزوهم \" بما قبلها:", "answers": ["تعليل", "تقدير", "تقرير", "تمثيل"], "true": "تقرير", "status": "mismatched" },
			{
				"question": "ما الهدف من غزوة تبوك؟",
				"answers": ["كسب الغنائم", "قتل أعداء الدين", "لإرهاب الدول المجاورة", "نشر الدعوة الإسلامية"],
				"true": "لإرهاب الدول المجاورة",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "\" ورى\" مأخوذة من:", "answers": ["التورية", "الروية", "الرياء", "الرؤيا"], "true": "التورية", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحروب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/324",
		"index": 132,
		"paragraph": "القطعة : تأثيرات الحروب على الاقتصاد سلبية سيئة على المدى البعيد.",
		"questions": [{ "question": "الكلمة التي إذا حذفت لن تؤثر على معنى الجملة هي:", "answers": ["الحروب", "الاقتصادي", "البعيد", "سيئة"], "true": "سيئة", "status": "normal" }]
	},
	{
		"title": "قطعة الحمية القاسية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/349",
		"index": 133,
		"paragraph": "القطعة : هناك من يمارس الحمية القاسية دون أن يكسب العادات الغذائية الجيدة لذا يعود للسمنة مجددًا.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما الذي يتحدث عنه النص؟",
				"answers": [
					"الحمية القاسية لا تؤدي إلى تخفيف الوزن",
					"الحمية القاسية نادرًا ماتنتهي بالفشل",
					"غياب العادات الغذائية الجيدة يقلل من فائدة الحمية",
					"العادات الغذائية تزيد الوزن دون حمية"
				],
				"true": "غياب العادات الغذائية الجيدة يقلل من فائدة الحمية",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأنشطة اليومية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/353",
		"index": 134,
		"paragraph": "القطعة : إن الأنشطة اليومية تحتاج إلى تخطيط، لذا لابد من وضع جدول للتعرف على أنماط المهام التي تقوم بها لإنجاز المهام على نحو أفضل.",
		"questions": [{ "question": "الاسم الموصول \"التي\" تعود إلى:", "answers": ["الأنشطة الحياتية اليومية", "مهارات", "السجلات", "أنماط المهام"], "true": "أنماط المهام", "status": "normal" }]
	},
	{
		"title": "قطعة الحرير",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/370",
		"index": 135,
		"paragraph": "القطعة : إن الخياطة على الحرير أمر صعب ويحتاج دقة وتركيز، كما أن الحرير سعره وتكلفته عالية جدا .",
		"questions": [
			{
				"question": "مما سبق نستفيد أن:",
				"answers": ["الحرير رخيص الثمن", "الخياطة على الحرير تحتاج تركيز ودقة ووقت", "زيادة الطلب على الحرير وذلك لغلو سعره", "الخياطة على الحرير فن قديم"],
				"true": "الخياطة على الحرير تحتاج تركيز ودقة ووقت",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التأني",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/383",
		"index": 136,
		"paragraph": "القطعة : ما أجمل أن نعيش الحياة بسهولة، وأن نحل الصعوبات بتأنٍ.",
		"questions": [{ "question": "ما معنى تأنٍ؟", "answers": ["تجدب", "تسرع", "تروي", "تعمل"], "true": "تروي", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة الأهداف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/384",
		"index": 137,
		"paragraph": "القطعة : ليست الأهداف ضرورية لتحفيزنا فحسب بل هي أساسية فعلا لبقائنا على قيد الحياة.",
		"questions": [{ "question": "يحث النص على:", "answers": ["تحديد الأهداف", "التشبث بالآمال", "التعلم من الأخطاء", "التفكير الناقد"], "true": "تحديد الأهداف", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة التواصل",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/385",
		"index": 138,
		"paragraph": "القطعة : يتفق جميع الباحثين على أن مواقع التواصل الاجتماعي لا يمكن أن تكون بديل عن اللقاءات الأسرية.",
		"questions": [
			{
				"question": "يتضح من النص أن مواقع التواصل لها دور في:",
				"answers": ["زيادة التواصل الاجتماعي", "تغني عن اللقاءات", "تفكك المجتمع وتشتته", "ضعف الروابط الأسرية"],
				"true": "ضعف الروابط الأسرية",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التغيير المناخي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/386",
		"index": 139,
		"paragraph": "القطعة : تأثر الدول بالتغيرات المناخية يعتمد على تقدمها الاقتصادي فالتأثير يكون مضاعف للدول التي تعتمد على الزراعة والأسماك.",
		"questions": [{ "question": "الدول الأكثر تضررًا بالتغير المناخي؟", "answers": ["الزراعية", "الصناعية", "الساحلية", "الاقتصادية"], "true": "الساحلية", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة النجاح",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/392",
		"index": 140,
		"paragraph": "القطعة : النجاح ليس له قدمين أنت من تملكها",
		"questions": [{ "question": "ماذا نضع قبل (............... أنت من تملكها):", "answers": ["لكن", "بل", "ف", "و"], "true": "بل", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة الطحالب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/395",
		"index": 141,
		"paragraph": "القطعة : من الممكن استخراج الوقود البيولوجي من الطحالب ليحل محل الوقود ولكن التجارب مازالت في بدايتها.",
		"questions": [{ "question": "تدل العبارة على:", "answers": ["تعليل للنتائج", "احتمالية النجاح", "تأكيد على النجاح", "أسباب ونتائج"], "true": "احتمالية النجاح", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة الأسهم المنطلقة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/396",
		"index": 142,
		"paragraph": "القطعة : إن الأسهم المنطلقة لا يمكن أن تعود إلى الفم.",
		"questions": [
			{
				"question": "عن ماذا يتحدث النص:",
				"answers": ["طرق الدفاع عن النفس كثيرة", "أهمية الكلمة", "الكلام السيء يندم عليه الإنسان", "صعوبة التراجع عن الكلام"],
				"true": "الكلام السيء يندم عليه الإنسان",
				"status": "mismatched && unsure"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكتابات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/416",
		"index": 143,
		"paragraph": "القطعة : تكثر الكتابات سنوياً حتى تكاد تغطي بحبرها زراق البحر.",
		"questions": [{ "question": "جملة زراق المحيط:", "answers": ["إطناب", "تشبيه", "حقيقة", "مجاز"], "true": "مجاز", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة مسؤولية الفرد",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/285",
		"index": 144,
		"paragraph": "القطعة : على الإنسان أن يتحمل مسئوليته في كل أموره ولا يلقي باللوم على الآخرين",
		"questions": [{ "question": "العنوان المناسب للنص:", "answers": ["اللوم والتوبيخ", "نقد الآخرين", "التردد", "مسؤولية الفرد"], "true": "مسؤولية الفرد", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة المطاط",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/472",
		"index": 145,
		"paragraph": "القطعة : يوجد المطاط على شكل قطرات في عصارة الشجر التي تصنع في الدول الاستوائية",
		"questions": [{ "question": "القطعة تتحدث عن المطاط من حيث:", "answers": ["طرق استخراجه", "أشكاله", "لا شي مما سبق", "مكان وجوده"], "true": "مكان وجوده", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة التفكير",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/473",
		"index": 146,
		"paragraph": "القطعة : التفكير يعد من أصعب السلوكيات البشرية وأعقدها ويصنف من أعلى مستويات السلوك العقلي.",
		"questions": [{ "question": "النشاط العقلي هو:", "answers": ["سلوك عقلي", "نوع معقد", "مستوى عال", "سلوك بشري"], "true": "سلوك بشري", "status": "incorrect" }]
	},
	{
		"title": "قطعة المقابلة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/691",
		"index": 147,
		"paragraph": "القطعة : المقابلة الأولى تحدد ٧٠ %من شخصيتك و٣٠ % تحدد فيما بعد",
		"questions": [
			{
				"question": "نسبة الـ ٣٠% الباقية هي:",
				"answers": ["المحدد الفعلي لشخصية الفرد", "نسبة سلبية", "ليست مهمة", "تذوب في النسبة الأكبر"],
				"true": "المحدد الفعلي لشخصية الفرد",
				"status": "mismatched && incorrect && unsure"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة النقد الهادف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/455",
		"index": 148,
		"paragraph": "القطعة : إذا رفضت اراء الاخرين فلا تنتقدهم بل أسألهم أسئلة جيدة ليعرفوا بها أخطائهم بأنفسهم",
		"questions": [
			{
				"question": "ما الذي نستقيده من القطعة:",
				"answers": ["أهمية النقد اللاذع", "ممارسة النقد الهادف", "احترام الرأي المخالف", "البحث عن زلات الاخرين"],
				"true": "ممارسة النقد الهادف",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الجريمة والإرهاب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/456",
		"index": 149,
		"paragraph": "القطعة : الجريمة تؤدي إلى ضعف الاقتصاد مما يؤدي الى ارتفاع الضرائب التي تزيد الأسعار",
		"questions": [{ "question": "ما العلاقة بين الجريمة وارتفاع الأسعار؟", "answers": ["نتيجة وسبب", "سبب ونتيجة", "عكسية", "تراكمية"], "true": "سبب ونتيجة", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة العلم",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/457",
		"index": 150,
		"paragraph": "القطعة : كلما زاد العلم زاد مقدار ما نجهله",
		"questions": [{ "question": "ما العلاقة بين العلم والجهل عندنا؟", "answers": ["تماثلية", "عكسية", "متذبذبة", "طردية"], "true": "طردية", "status": "normal" }]
	},
	{
		"title": "قطعة الجرائم الإلكترونية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/460",
		"index": 151,
		"paragraph": "القطعة : انتشرت الجرائم عن طريق الانترنت، مما يعني أنها لا تعترف بحدود المكان ولا الزمان.",
		"questions": [{ "question": "أفضل معنى لكلمة تعترف:", "answers": ["تلتزم", "تقر", "تؤثر", "تهتم"], "true": "تهتم", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة التلفاز",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/507",
		"index": 152,
		"paragraph": "القطعة : كلما زاد عدد ساعات مشاهدة التلفاز قلت عدد الدرجات المكتسبة.",
		"questions": [{ "question": "ما العلاقة بين ساعات مشاهدة التلفاز والدرجات؟", "answers": ["سببية", "عكسية", "نتيجة", "طردية"], "true": "عكسية", "status": "normal" }]
	},
	{
		"title": "قطعة الوفيات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/465",
		"index": 153,
		"paragraph": "القطعة : أكدت الدراسات أن عدد الوفيات في الدولة يزداد بازدياد التفاوت في نسب الدخل",
		"questions": [{ "question": "ما العلاقة بين \"عدد الوفيات\" و\"التفاوت في نسبة الدخل\" ؟", "answers": ["عكسية", "كلية", "طردية", "جزئية"], "true": "طردية", "status": "normal" }]
	},
	{
		"title": "قطعة الموجات الصوتية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/582",
		"index": 154,
		"paragraph": "القطعة : تمكن الجيولوجيون من إرسال موجات صوتية لأعماق الأرض ثم رصدها عند ارتدادها وترجمتها إلى صور عن طريق جهاز السيزموجراف.",
		"questions": [{ "question": "ما المقصود بترجمتها ؟", "answers": ["سيرتها العلمية", "رصدها بدقة", "من لغة إلى لغة أخرى", "الفهم الدقيق"], "true": "الفهم الدقيق", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة نعمة البصر",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/508",
		"index": 155,
		"paragraph": "القطعة : إن البصر كنز ثمين انعم الله به علينا، فمن لا بصر لهُ؛ يعرف قيمة الحياة بدونه.",
		"questions": [
			{
				"question": "علل أهمية البصر؟",
				"answers": ["كنز ثمين", "لا شيء مما سبق", "ان من لا بصر له لا حياة له", "لأننا نعتمد عليه في حياتنا اليومية"],
				"true": "لأننا نعتمد عليه في حياتنا اليومية",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة البنوك",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/509",
		"index": 156,
		"paragraph": "القطعة : تتكتم البنوك على السرقات والخسائر التي تحدث بسبب الاستغلال الالكتروني حتى لا تفقد ثقة عملائها.",
		"questions": [
			{
				"question": "أي مما يلي لا يستنتج من مضمون النص؟",
				"answers": ["خسارة البنوك تفقد ثقة عملائها", "الاستغلال الالكتروني يؤدي إلى خسارة البنوك", "زيادة ثقة العملاء يقلل الاستغلال الالكتروني", "زيادة ثقة العملاء تقلل الخسائر"],
				"true": "زيادة ثقة العملاء يقلل الاستغلال الالكتروني",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المنتديات الإلكترونية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/278",
		"index": 157,
		"paragraph": "القطعة : أسست المنتديات مجالا، واستطاعت المنتديات الإلكترونية بناء ركائز لها لم تكن منتظرة ...",
		"questions": [
			{
				"question": "إن الحيز الذي أخذته المنتديات:",
				"answers": ["لم يكن متوقع حدوثه", "كان متوقع حدوثه", "لم يكن متوقع شيوعه", "كان متوقع شيوعه"],
				"true": "لم يكن متوقع حدوثه",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة القطع الجائر للأشجار",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/684",
		"index": 158,
		"paragraph": "القطعة : تطالب هيئة حماية البيئة برفع الرسوم المخفضة جزئيا على شركات الاخشاب حتى لا تضرر أشجار الغابات بالقطع الجائر وللحد من الاحتطاب الجائر.",
		"questions": [
			{
				"question": "أي من الآتي لم تدل عليه الفقرة؟",
				"answers": ["تضرر الغابات من القطع الجائر", "رفع الرسوم المخفضة يساهم في حماية البيئة", "انخفاض الرسوم يزيد من القطع الجائر", "شركات الاخشاب غير مهتمة بحماية البيئة"],
				"true": "شركات الاخشاب غير مهتمة بحماية البيئة",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الرياضة المثلى",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/584",
		"index": 159,
		"paragraph": "القطعة : الرياضة المثلى هي الرياضة المنظمة التي تحمي العين والبصر من التردي عقب التقدم في السن.",
		"questions": [
			{
				"question": "يستنتج من النص أن:",
				"answers": ["الرياضة المنتظمة وقاية وليست علاج", "الرياضة مرهقة جسديا", "الرياضة لا تصلح لكبار السن", "الرياضة عموما تحمي البصر من التردي"],
				"true": "الرياضة المنتظمة وقاية وليست علاج",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأدوية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/581",
		"index": 160,
		"paragraph": "القطعة : أثبتت الدراسات أن الشركات الأجنبية استحوذت على 55% من الأدوية المصرية.",
		"questions": [{ "question": "ما معنى استحوذت؟", "answers": ["استثمرت", "تتابعت", "تطورت", "هيمنت"], "true": "هيمنت", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة الخلي والشجي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/689",
		"index": 161,
		"paragraph": "القطعة : ويل للشجي من الخلي",
		"questions": [{ "question": "ما العلاقة بين الشجي والخلي؟", "answers": ["تجانس", "تضاد", "ترادف", "تطابق"], "true": "تضاد", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة الماء",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/628",
		"index": 162,
		"paragraph": "القطعة : إن 80% من الأرض مغطاة بالمياه، ويتكون جسم الإنسان من 70% من المياه.",
		"questions": [
			{
				"question": "ماذا نستنتج من النص؟",
				"answers": ["نسبة الماء إلى اليابسة", "جسم الإنسان والماء", "الماء والأرض", "أن الماء أساس الحياة"],
				"true": "أن الماء أساس الحياة",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكذب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/629",
		"index": 163,
		"paragraph": "القطعة : دع الكاذب يقص أكاذيبه عليك حتى يقول الصدق.",
		"questions": [{ "question": "الكاذب سيقول الصدق وذلك لأنه:", "answers": ["سيفضح نفسه بنفسه", "خوفا من الله", "خشية الفضيحة", "شعوره بالذنب"], "true": "سيفضح نفسه بنفسه", "status": "normal" }]
	},
	{
		"title": "قطعة الجدال والحوار",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/630",
		"index": 164,
		"paragraph": "القطعة : الحوار هو نقاش متحضر ومثمر حول مسألة ما وفق أسس وادب يؤدي في نهايته إلى تلاقح الأفكار وامتزاج الرؤى وينتج عنه اقتناع أحد طرفه برأي الاخر او ينتج عنه رؤى جديده يتفق عليها المتحاورون اما الجدال فهو نقاش لمجرد النقاش عقيم بدائي يتمسك فيه أطراف بأفكارهم ويحاول كل من طرف فرض تلك الأفكار على الاخر دون الاستناد إلى دليل منطقي يؤيد أفكاره ويدعم آرائه ولا ينتج عنه أي حل والتشابه بين الجدال والحوار انهما من مهارات التحدث ولا يتفقان في شيء اخر.",
		"questions": [{ "question": "ما علاقة جملة \" ولا يتفقان في شيء\" بما قبلها:", "answers": ["استنتاج", "استدراك", "نتيجة", "سبب"], "true": "استدراك", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة السودان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/631",
		"index": 165,
		"paragraph": "القطعة : تهتم السودان بالأبحاث العلمية وارتفع الاقتصاد عندها بنسبة 20 ٪ خلال 8 سنوات",
		"questions": [{ "question": "ما المعدل السنوي للزيادة:", "answers": ["2.25%", "3%", "2.5%", "2%"], "true": "2.5%", "status": "normal" }]
	},
	{
		"title": "قطعة أدب الحوار",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/632",
		"index": 166,
		"paragraph": "القطعة : السكوت لا ينبغي أن يكون إشارة لك لبدأ الحديث.",
		"questions": [{ "question": "النص السابق يدخل ضمن:", "answers": ["أدب الحوار", "حرية التعبير", "فن الإلقاء", "حسن التصرف"], "true": "أدب الحوار", "status": "incorrect" }]
	},
	{
		"title": "قطعة التخرج",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/633",
		"index": 167,
		"paragraph": "القطعة : الخريج الناجح ليس الذي يمتلك أكبر كم من المعلومات بل من يستطيع إيجاز المعلومة ويحسن توظيفها.",
		"questions": [
			{
				"question": "يتضح من النص:",
				"answers": ["أهمية توفر المعلومة وحسن توظيفها", "الخريج الناجح لا يمتلك قدر كافي من المعلومات", "الخريج الناجح هو الذي يمتلك أكبر كم من المعلومات", "الحصول على المعلومات أمر سهل"],
				"true": "أهمية توفر المعلومة وحسن توظيفها",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الجرأة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/634",
		"index": 168,
		"paragraph": "القطعة : لا تجعل الخوف من الرفض يمنعك من تقديم مقترحات مبتكرة.",
		"questions": [{ "question": "القطعة تحث على:", "answers": ["العلم", "الجرأة", "الابتكار", "الخوف"], "true": "الجرأة", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة الشاي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/635",
		"index": 169,
		"paragraph": "القطعة : تحتاج زراعة الشاي إلى تربة خصبة وخفيفة وطقس حار وهواء رطب والشجيرات الصغيرة المستنبتة من البذور تصلح للجني بعد حوالي 3 سنوات، وقد تنتج 50 عاما وبعضها يستمر حوالي 100 عام تقريبا.",
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من النص أن:",
				"answers": ["بعض شجيرات الشاي معمرة", "يستغرق جمع محصول الشاي 50 عام", "زراعة الشاي مكلفة اقتصاديا", "تعيش أشجار الشاي أقل من شجرة الأراك"],
				"true": "بعض شجيرات الشاي معمرة",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الدرجات الأكاديمية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/636",
		"index": 170,
		"paragraph": "القطعة : أكدت الدراسات أن الدرجات الأكاديمية ليست مهمة مقارنة بتفاؤل الطالب وقدرته على توقع النجاح.",
		"questions": [
			{
				"question": "يتضح من الدراسة أن:",
				"answers": ["الدرجات الأكاديمية ليست مهمة", "التفاؤل أهم من الدرجات الأكاديمية", "الدرجات الأكاديمية ليست مؤشر للنجاح", "الخريج الناجح ليس لديه درجات أكاديمية"],
				"true": "التفاؤل أهم من الدرجات الأكاديمية",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة وضع الأمور في نصابها الصحيح",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/678",
		"index": 171,
		"paragraph": "القطعة : يجب أن تضع كل شيء في مكانه الصحيح فالحمل الثقيل يصبح خفيفا عندما تحمله على ظهرك",
		"questions": [
			{
				"question": "وفقا للنص أي الآتي صحيح؟",
				"answers": ["الحكمة نتيجة الأخطاء السابقة", "وضع الأمور في نصابها الصحيح", "لا تحمل فوق طاقتك", "العدل أساس الملك"],
				"true": "وضع الأمور في نصابها الصحيح",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الفشل الكلوي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/643",
		"index": 172,
		"paragraph": "القطعة : لا يوجد علاج للفشل الكلوي ولكن يوجد علاج للأعراض",
		"questions": [
			{
				"question": "بالنسبة لمكافحة الفشل الكلوي استطاع الطب الحديث:",
				"answers": ["العمليات الجراحية", "التركيز على الوقاية والثأر", "علاج شافي", "اكتشاف حبوب للمكافحة"],
				"true": "التركيز على الوقاية والثأر",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التربة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/645",
		"index": 173,
		"paragraph": "القطعة : إن التصحر يؤثر على التربة ويقوم بتعريتها من الغطاء النباتي.",
		"questions": [{ "question": "تعريتها تعود على:", "answers": ["التعرية", "التصحر", "النبات", "التربة"], "true": "التربة", "status": "difficult" }]
	},
	{
		"title": "قطعة البلاستيدات الخضراء",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/587",
		"index": 174,
		"paragraph": "القطعة : التي تعرف بالعضيات هي المسؤولة عن البناء الضوئي.",
		"questions": [
			{
				"question": "أي الآتي صحيح؟",
				"answers": ["العضيات تقوم بالبناء الضوئي", "البلاستيدات تساهم في عملية البناء الضوئي", "العضيات لا تقوم بالبناء الضوئي", "تشترك البلاستيدات مع العضيات في البناء الضوئي"],
				"true": "العضيات تقوم بالبناء الضوئي",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المشكلات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/679",
		"index": 175,
		"paragraph": "القطعة : المشكلات من طبيعة الحياة فالتعامل معها بإيجابية يساعد على حلها والتعامل معها بسلبية يعقدها ويؤذي الصحة",
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من النص:",
				"answers": [
					"التعامل بسلبية مع المشكلات يخالف طبيعة الحياة",
					"التعامل الإيجابي مع المشكلات يوافق طبيعة الحياة",
					"الذين يتعاملون بإيجابية يحلون المشاكل أسهل",
					"التعامل مع المشكلات السلبية يؤذي الصحة ولكن يحل المشكلة"
				],
				"true": "الذين يتعاملون بإيجابية يحلون المشاكل أسهل",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الخوف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/651",
		"index": 176,
		"paragraph": "القطعة : الخوف هو انفعال ناتج عن التوتر الذي يؤدي إلى ترك المصدر الذي يأتي الخوف منه والهروب واستباق الأمر.",
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم أن الخوف ينتج عنه:",
				"answers": ["الهروب من مواجهة مصدر الخوف", "استباق الامر", "الذهاب الى المصدر", "قوة"],
				"true": "الهروب من مواجهة مصدر الخوف",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التقويم",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/176",
		"index": 177,
		"paragraph": "القطعة : 1- عرف الإنسان بأن هناك علاقة ما بين الأرض والسماء وتتأثر الأرض بتغيرات ما تحصل في السماء. ولاحظ الإنسان أنه عندما تشرق الشمس، تستيقظ الحياة في الأرض وتغني الطيور بشروقها وتهدي الحرارة للأرض. ومن هنا اتخذ الإنسان اليوم كأبسط وحدة زمنية بشروق وغروب الشمس. واستمر التأمل البشري في السماء ليخترع وحدات زمنية أخرى ولاحظ بأن الاختلاف في مواقع النجوم تخبرنا عن المواسم والبرد والحر والعواصف وغيرها.\r\n2- ومن هنا عرف السنة والتقاويم، والتقويم خاص بالشعوب لكل أمة على وجه الكرة الأرضية تقويمها الخاص الذي تعتز به، والذي يعتبر جزءًا أصيلًا من هويتها وثقافتها وشخصيتها ودينها أيضًا؛ فالمعتقدات الدينية للأمم الموجودة اليوم على سطح الأرض أسهمت بشكل كبير في نشأة التقاويم المعمول بها من قبل هذه الأمم؛ حيث ترمز بداية التقاويم إلى أحداث دينية عظيمة أثرت ولا تزال تؤثر في حياة الشعوب.\r\n3- الأمة المسلمة كباقي الأمم، لها تقويمها الخاص الذي يعود بها إلى ذكرى مهمة، قلبت وجه الأرض والإنسانية إلى آخر الدهر والقصة أن التقويم الهجري الإسلامي يرمز إلى الهجرة النبوية الشريفة ولأهميته قام بدوره التاريخي، والتقويم الهجري يعتمد على القمر في شهوره وأيامه والشهر فيه يتراوح ما بين 29 إلى 30 يوما، وسنته 354 يوما تقريبا، والمملكة العربية السعودية هي الوحيدة التي تعتمده على المستوى الشعبي والحكومي.\r\n4- التقويم الشمسي يتخذ حرجة الشمس في السماء لإعداد الشهور والسنة في التقويم الشمسي. والسنة الشمسية تعتمد على دوران الأرض حول الشمس وتطول هذه الدورة 365 و5 ساعات و48 دقيقة و46 ثانية ونستطيع أن نتصور بأن خلال هذه الدورة الأرض تبدأ من نقطة معينة في مدارها وتعود إليها مرة أخرى، وهناك التقويم الميلادي لأن عدّ السنين فيه يبدأ من سنة ميلاد المسيح كما كان يعتقد. \r\nالفرق بين السنة الهجرية والميلادية 11 يوما، والميلادي أقدم من الهجري بـ 412 عاما، قبل البعثة بـ 150 عاما، وقد اجتمع العرب في حج عام ما أيام جد النبي الخامس كلاب بن مرة واتفقوا على أسماء الشهور الحالية وهناك أيضا التقويم اليوناني والأمازيغي.",
		"questions": [
			{
				"question": "في الفقرة الثالثة ، ما معنى جملة \" يقوم بدوره التاريخي\"؟",
				"answers": ["تسجيل الأحداث التاريخية بدقة", "لا شيء مما سبق", "تسجيل الأحداث المحورية", "تسجيل التاريخ المشترك"],
				"true": "تسجيل الأحداث التاريخية بدقة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "أي الآتي صحيح؟",
				"answers": ["لا يوجد تقويم له بداية", "التقويم له نهاية", "لكل تقويم بداية ونهاية", "لا يوجد تقويم بلا بداية"],
				"true": "لا يوجد تقويم بلا بداية",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "ما أنسب عنوان النص؟",
				"answers": ["الفرق بين التقويم الهجري والميلادي", "التقويم الهجري", "تشكل وتنوع التقاويم", "التقويم"],
				"true": "تشكل وتنوع التقاويم",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "\"الدول التي توارت عن مسرح التاريخ \"  تعود إلى الدول التي:",
				"answers": ["لا يعتنى بتاريخها", "لم يعد لها وجود", "لم يعد لها تأثير", "لم يذكرها التاريخ"],
				"true": "لم يذكرها التاريخ",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "كم عدد التقاويم المذكورة في القطعة؟", "answers": ["3", "6", "4", "5"], "true": "5", "status": "normal" },
			{
				"question": "ما الذي نستنتجه من الفقرة الثانية؟",
				"answers": ["لكل أمة أكثر من تقويم", "الأمم تهتم برجالها", "لكل أمة حضارة أو ثقافة خاصة بها", "التقويم لا يميز الأمم"],
				"true": "لكل أمة حضارة أو ثقافة خاصة بها",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "في أي قرن ميلادي بدأ التقويم الهجري؟",
				"answers": ["بداية القرن الرابع الميلادي", "بداية القرن الخامس الميلادي", "نهاية القرن الرابع الميلادي", "نهاية القرن الخامس الميلادي"],
				"true": "بداية القرن الخامس الميلادي",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "ما الذي نستنتجه من الفقرة الأولى؟",
				"answers": ["فوائد دراسة التاريخ", "أهمية التاريخ والتقاويم وماهيتها وتعريفه", "أهمية النجوم", "أهمية الشمس"],
				"true": "أهمية التاريخ والتقاويم وماهيتها وتعريفه",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة عمل الأطفال",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/306",
		"index": 178,
		"paragraph": "القطعة : تترك ظاهرة تشغيل الأطفال على تباين أوطانهم آثارًا سلبية تنعكس على المجتمع بشكل عام وعلى الأطفال بشكل خاص، ولقد أخذ هذا الاستغلال أشكالا عديدة أهمها تشغيل الأطفال وتسخيرهم في أعمال غير مؤهلين جسديا ونفسيا للقيام بها، لذا يجب أن تتكاتف المنظمات المحلية والإقليمية والدولية من أجل القضاء على عمل الطفل، فهو على الرغم من منافعه اليسيرة التي قد تكسب الطفل عادات جيدة في الاعتماد على ذاته إلا أنها لا تقارن بالمساوئ، وللأسف تعتبر إحصائيات عمل الأطفال غير دقيقة لأن بعض الدول لا تعير هذه القضية اهتماما وإن كان عمل الطفل قضية رسمية تستحوذ على اهتمام الكثيرين، فيلتحق بها حرمان البنات من التعليم حيث أن بعض العادات والتقاليد في بعض المجتمعات تقف حائلا دون تعليمهن ومن ثم حرمانهم من هذا الحق. \r\nأما الأطفال الذين يعملون في الشوارع ويعتقد الناس أنهم أطفال شوارع هؤلاء الأطفال يعودون في نهاية اليوم مع أهاليهم إلى منازلهم في الأحياء الفقيرة.\r\nومن الملاحظ أنه قد أصبح تقليدا لدى العائلات أن يعمل أطفالها، ومما زاد الطين بله أن هذه الفئة أصبحت تطمع في المنتجات باهظة الثمن.",
		"questions": [
			{
				"question": "أطفال الشوارع وهم ليسوا أطفال شوارع، من استنتاجك ماهي الفئة الأخرى للعبارة؟",
				"answers": ["أطفال ليس لهم مأوى ولا عائل", "أطفال يزعجون الناس", "أطفال يهربون من بيوتهم", "أطفال يجولون في الشوارع بلا هدف"],
				"true": "أطفال ليس لهم مأوى ولا عائل",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "ما معنى كلمة (تباين)؟", "answers": ["اختلاف", "وضوح", "تماثل", "تشابه"], "true": "اختلاف", "status": "normal" },
			{ "question": "أن إحصائيات عمل الأطفال:", "answers": ["تفتقر إلى الواقعية", "خيالية", "مبالغ فيها", "واقعية"], "true": "تفتقر إلى الواقعية", "status": "difficult" },
			{
				"question": "\"عمل الأطفال زاد الطين بلة \" ماذا يقصد الكاتب بهذه العبارة؟",
				"answers": ["وجود الأموال في أيدي الأطفال بلا فائدة", "وجود أو الرغبة في امتلاك السلع الاستهلاكية الغير مفيدة", "أن عمل الأطفال سيزداد", "وجود السلع الاستهلاكية في ايدي الأطفال"],
				"true": "وجود أو الرغبة في امتلاك السلع الاستهلاكية الغير مفيدة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ما القضية الفرعية التي تناولها الكاتب؟",
				"answers": ["عمل الأطفال", "حرمان البنات من حقهن في التعليم", "الفقر", "الرسوم الدراسية"],
				"true": "حرمان البنات من حقهن في التعليم",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "لماذا يترك الأهالي أبناءهم للعمل؟",
				"answers": ["حبا لأطفالهم", "لتعويد الأطفال على العمل", "لأن الأطفال يحبون العمل", "لأنها أصبحت عادة"],
				"true": "لأنها أصبحت عادة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "المسؤول عن إنهاء ظاهرة عمل الأطفال؟",
				"answers": ["الإدارات الحكومية والوزارات ذات الصلة", "جهات متعددة على مستوى العالم", "الدول المتقدمة", "الدول المعنية"],
				"true": "جهات متعددة على مستوى العالم",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "عمل الأطفال من وجهة نظر الكاتب:", "answers": ["أغلبه حسن وبعضه سيء", "سيء", "أغلبه سيء وبعضه حسن", "حسن"], "true": "أغلبه سيء وبعضه حسن", "status": "normal" },
			{
				"question": "المنظمات الإقليمية هي التي تعمل في:",
				"answers": ["منظمات تعمل في نفس الدولة أو الإقليم", "أقاليم جغرافية معينة", "عدة دول متجاورة", "دول لها نفس اللغة"],
				"true": "عدة دول متجاورة",
				"status": "difficult && mismatched"
			},
			{
				"question": "ما سبب استخدام الكاتب لفظ كلمة طفل؟",
				"answers": ["يطلق على الاناث فقط", "لأنه يطلق على الذكر والأنثى", "يطلق على المذكر", "لا يطلق الا على الذكر"],
				"true": "لأنه يطلق على الذكر والأنثى",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الغزال",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/264",
		"index": 179,
		"paragraph": "القطعة : 1- بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديدًا. وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما: حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخيًا فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين. \r\n2- ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عمومًا متكيفة سلوكيًا من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديمًا تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و50 غزالًا، إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة، ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة، وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. \r\n3- وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة، واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكا يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه غالبا شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم، وأحيانا يقترب من الخصم استعداد للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد في مقاطعته، ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر",
		"questions": [
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["حياة الغزلان", "أسماء الغزلان", "أطفال الغزلان", "تاريخ الغزلان"], "true": "حياة الغزلان", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما معنى الضراوة؟", "answers": ["العداوة", "الشراسة", "الشجاعة", "الفراسة"], "true": "الشراسة", "status": "difficult" },
			{ "question": "متى يبدأ القتال بين ذكور القطيع؟", "answers": ["عند التزاوج", "عند موت أفراد القطيع", "عند تأسيس القطيع", "عند الهجرة"], "true": "عند تأسيس القطيع", "status": "difficult" },
			{
				"question": "متى يمارس الغزال نشاطه؟",
				"answers": ["الغسق فقط", "الأوقات التي يكثر فيها نداوة الأعشاب والأشجار", "الليل", "الليل والشفق"],
				"true": "الأوقات التي يكثر فيها نداوة الأعشاب والأشجار",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "مكان وجود غزال الريم:",
				"answers": ["يتعدى شبه الجزيرة وفلسطين", "شبه الجزيرة والصين فقط", "فلسطين والصين", "فلسطين فقط"],
				"true": "يتعدى شبه الجزيرة وفلسطين",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "يسمى صغير الغزال الذي يبلغ من العمر 6 أسابيع بـ:", "answers": ["الشادن", "الخشف", "الظبي", "الشصره"], "true": "الخشف", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما معنى \"الاستعراض السيادي\"؟", "answers": ["الدفاع", "امتلاك القطيع", "السيطرة", "إظهار القوة"], "true": "إظهار القوة", "status": "difficult" },
			{
				"question": "متى ينتهي القتال بين ذكور القطيع؟",
				"answers": ["عندما يلوي أحدهم عنقه", "عندما يموت أحد الذكور", "عندما يغادر أحدهم المقاطعة", "عندما يرضخ أحد الذكور"],
				"true": "عندما يغادر أحدهم المقاطعة",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التجارة الإلكترونية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/319",
		"index": 180,
		"paragraph": "القطعة : التجارة الإلكترونية هي نظام يُتيح عبر الانترنت حركات بيع وشراء السِلع والخدمات والمعلومات، كما يُتيح أيضًا الحركات الإلكترونية التي تدعم توليد العوائد مثل عمليات تعزيز الطلب على تلك السلع والخدمات والمعلومات، وتُقدَّم فيه المنتجات والخدمات في صيغة افتراضية أو رقمية. يتزايد يومًا بعد يوم عدد التجار الذين يعربون عن تفاؤلهم بالفوائد المرجوة من التجارة الإلكترونية؛ إذ تسمح هذه التجارة الجديدة للشركات الصغيرة بمنافسة الشركات الكبيرة. \r\nوتُستحدَث العديد من التقنيات؛ لتذليل العقبات التي يواجهها الزبائن، ولا سيما على صعيد سرية وأمن المعاملات المالية على الانترنت، ويؤدي ظهور مثل هذه التقنيات والحلول إلى إزالة المخاوف التي كانت لدى البعض، وتبشر هذه المؤشرات بمستقبل مشرق للتجارة الإلكترونية.",
		"questions": [
			{
				"question": "أتاحت التجارة الإلكترونية للشركات الصغيرة:",
				"answers": ["حل المشكلات", "وضوح المعاملات", "تعزيز التعاملات الافتراضية", "زيادة فرص التنافس"],
				"true": "زيادة فرص التنافس",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["الأمن والسرية", "التجارة الإلكترونية وأمن المعلومات", "التجارة الإلكترونية مزاياها وعيوبها", "التجارة عبر شبكة الانترنت"],
				"true": "التجارة الإلكترونية وأمن المعلومات",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "تكون التجارة الإلكترونية ذات مستقبل مشرق إذا:",
				"answers": ["حققت الأرباح", "أصبحت حقيقية", "وفرت أمن المعاملات للمشاكل المالية", "أدت للمنافسة"],
				"true": "وفرت أمن المعاملات للمشاكل المالية",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "من فوائد منظومة التجارة الإلكترونية؟",
				"answers": ["استقطاب الشباب", "تنظيمها في فئات مستقلة", "زيادة المبيعات", "يتناوب حدوثها"],
				"true": "زيادة المبيعات",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "أي من الآتي يمكن أن يكون معلومات تشترى عبر الانترنت؟",
				"answers": ["عدد مستهلكي سلعة ما", "حجز فندق", "كتاب", "شراء فستان"],
				"true": "عدد مستهلكي سلعة ما",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "العلاقة بين الأمن والسرية:",
				"answers": ["الأمن يسبق السرية", "الأمن يفضي إلى السرية", "السرية تلحق الأمن", "السرية تفضي إلى الأمن"],
				"true": "السرية تفضي إلى الأمن",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "تعتمد التجارة الإلكترونية على:", "answers": ["السرية", "السرعة", "الأمان", "الربح الوفير"], "true": "الأمان", "status": "difficult" },
			{
				"question": "بيع سلعة عن طريق الانترنت يؤدي إلى:",
				"answers": ["زيادة الربح", "تعزيز المعاملات غير الافتراضية", "سرعة إنجاز الصفقات", "تعزيز قيمة السلعة"],
				"true": "تعزيز قيمة السلعة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "تكون التجارة الإلكترونية أفضل وأهم عند:",
				"answers": ["انتقالها ببطء من شخص لآخر", "زيادة الطلب عليها", "سريتها", "تجسيدها بطريقة موثوقة"],
				"true": "زيادة الطلب عليها",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "يهدف عموم النص إلى:",
				"answers": ["زيادة الربح", "تعزيز المعاملات الحقيقية", "تعزيز المعاملات غير الافتراضية", "تعزيز المعاملات الافتراضية"],
				"true": "تعزيز المعاملات الافتراضية",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الشعر",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/26",
		"index": 181,
		"paragraph": "القطعة : الشعر مادة معقدة جدًا، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخرًا. فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينات التي تسمى الكيراتين، ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس، ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي، ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها.",
		"questions": [
			{
				"question": "يعتبر تقدم العمر:",
				"answers": ["العامل الوحيد لفقدان الشعر لونه", "لا يؤثر في فقدان لون الشعر", "أحد عوامل فقدان الشعر لونه", "السبب الوحيد لاحتفاظ الشعر بلونه"],
				"true": "أحد عوامل فقدان الشعر لونه",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "يفهم من النص أن العامل المؤثر الأول في لون الشعر هو:",
				"answers": ["الصحة النفسية", "صبغة الكرياتين", "الخلايا الخاصة", "صبغة الميلانين"],
				"true": "صبغة الميلانين",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "ما الذي يؤدي إلى ضعف خلايا الميلانوسايتس؟", "answers": ["الأزمات النفسية", "الأرق", "الإخفاق", "المرض العضوي"], "true": "الأزمات النفسية", "status": "normal" },
			{ "question": "يفهم من النص أن مادة الكيراتين في الشعر تتعلق بـ:", "answers": ["تركيبه", "صبغته", "لونه", "كثافته"], "true": "تركيبه", "status": "normal" },
			{
				"question": "يفهم من النص أن الألياف المركبة والكرياتين يدلان على:",
				"answers": ["تركيبين متداخلين", "عنصرين متكاملين", "مسمى واحد", "مركب فعال"],
				"true": "مسمى واحد",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "ضعف خلايا الميلانوسايتس يؤدي إلى:", "answers": ["اختفاء لون الشعر", "التقصف", "تساقط الشعر", "تجمد الشعر"], "true": "اختفاء لون الشعر", "status": "normal" },
			{ "question": "كم سبب يؤدي لفقدان الشعر لونه؟", "answers": ["سبب واحد", "سببان", "ثلاثة أسباب", "أربعة أسباب"], "true": "سببان", "status": "difficult" },
			{ "question": "يتضح من النص أن الشعر مكون من:", "answers": ["عناصر عدة", "ألياف مركبة", "خلايا الميلانوسايتس", "الميلانين"], "true": "ألياف مركبة", "status": "normal" },
			{
				"question": "يفهم من النص أن المؤثرين الرئيسين على فقدان الشعر لونه هما:",
				"answers": ["البروتينات والألياف", "الخلايا", "الألياف والصحة النفسية", "الخلايا والصحة النفسية"],
				"true": "الخلايا والصحة النفسية",
				"status": "difficult && mismatched"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكهوف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/28",
		"index": 182,
		"paragraph": "القطعة : أصبحت الكهوف رمزا للفخامة حيث تصل أسعارها إلى مليون ونص المليون دولار بعد أن أصبح بها كل وسائل الترفيه الحديثة والمتطورة في القرن الحادي والعشرين والغريب في الموضوع أن ذلك يحدث في دول متقدمة ونامية على السواء مثل الصين وجنوب غرب الولايات المتحدة وفرنسا واسبانيا وتركيا وغيرها من الدول، \r\nففي اسبانيا تم تحديث منازل الكهوف الاندلسية مع مطلع القرن الواحد والعشرين كما تم تجهيزها بكل ما يحتاج إليه المنزل الحديث ومن أشهرها كهف هوسيكار القريب من مدينة غرناطة ويتكون من ثلاث غرف نوم وحديقة أمامية تشرف على مشهد مدهش للمنطقة الجبلية المحيطة به.\r\nوهناك أيضا منزل كهف اريزونا الواقع في منطقة بيزبي الجبلية الشهيرة بالتعدين ويقدر هذا الكهف بنحو 1.5 مليون دولار ويطل على واد رائع حيث يعيش نحو 79 نوعا من الطيور النادرة.\r\nوفي استراليا يستطيع زائر مدينة كوبر بيدي على مشارف الصحراء أن يقضي الليل في غرفته بكهف مجهزة بكل ما يحتاج إليه الشخص كسائح يبحث عن البساطة.",
		"questions": [
			{ "question": "جمال كهف هوسيكار كان ؟", "answers": ["لرخص سعره", "لارتفاعه", "لإطلالته", "لجودة خدمته"], "true": "لإطلالته", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما الغرض من كلمة \"والغريب\" الواردة في النص؟", "answers": ["الاستحقار", "الإنكار", "التعجب", "الاستفهام"], "true": "التعجب", "status": "difficult" },
			{ "question": "متى تم تحديث الكهوف؟", "answers": ["1920", "1870", "2011", "1750"], "true": "2011", "status": "difficult" },
			{ "question": "كهف أستراليا يشبه :", "answers": ["المنزل", "الفندق", "القصر", "المبهمة"], "true": "الفندق", "status": "difficult" },
			{ "question": "العلاقة بين \"فخامة الكهوف\" و \"سعرها\" ؟", "answers": ["طردية", "تمثيل", "تفصيل", "عكسية"], "true": "طردية", "status": "normal" },
			{ "question": "كلمة أشهرها تدل على:", "answers": ["المقيدة", "الشاملة", "الغالبة المطلقة", "الغالبة"], "true": "الغالبة", "status": "incorrect" },
			{ "question": "العلاقة بين \" متقدمة\" و \"نامية\"؟", "answers": ["متشابهتان", "متضادتان", "متوافقتان", "متجانستان"], "true": "متضادتان", "status": "incorrect" },
			{ "question": "الإشارة إلى وجود طيور نادرة يدل على:", "answers": ["غلاء السعر", "تنوع بيئي", "تنوع سياحي", "أهمية المكان"], "true": "أهمية المكان", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة لقاح سالك",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/281",
		"index": 183,
		"paragraph": "القطعة : في عام 1953م أعلن سالك عن اكتشافه للقاح تحت التجريب. وكانت الفيروسات التي احتوى عليها اللقاح قد تم قتلها بالفورملدهيد كان سالك وزوجته وثلاثة من أبنائه من بين أوائل من تطعموا باللقاح، اتضح ان اللقاح لا خطر منه، ولقد برهن بتطعيم نفسه وأولاده وزوجته على جدية هذا اللقاح ودوره في سلامة الإنسان وتمت تجربة اللقاح فيما بعد في مرحلة التجريب الجماعي على1.830.000من طلبة المدارس في عام 1954م ثم أعلن عن سلامة اللقاح وقدرته الفعالة في ابريل 1955م تلقى سالك أشكالا عديدة من التكريم بما في ذلك إشادة من الرئيس دوايت ايزنهاور الميدالية الذهبية للكونجرس على إنجازه الكبير في حقل الطب، رفض سالك كل الجوائز النقدية ورجع إلى معمله ليعمل على تحسين اللقاح ولقد منح سالك عام 1977م ميدالية الرئيس للحرية.",
		"questions": [
			{ "question": "اكتشف سالك لقاحه منذ حوالي:", "answers": ["7 عقود", "5 عقود", "8عقود", "6 عقود"], "true": "7 عقود", "status": "normal" },
			{ "question": "كم عدد الشهور بين اكتشاف سالك للقاح وبين الإعلان عن سلامة اللقاح؟", "answers": ["سنة", "نص سنة", "ثلاث سنوات", "سنتين"], "true": "سنتين", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "ما المقصود بجملة \"أعلن سالك عن اكتشافه لقاح تحت التجريب\"؟",
				"answers": ["أنه اكتشف اللقاح", "أنه اكتشف اللقاح ثم وضعه تحت التجريب", "اعتمد كلقاح", "لم يعرفه أحد"],
				"true": "أنه اكتشف اللقاح ثم وضعه تحت التجريب",
				"status": "difficult && mismatched"
			},
			{ "question": "نستنتج أن أخطار اللقاح:", "answers": ["عالية", "ضعيفة", "نسبية", "معدومة"], "true": "معدومة", "status": "normal" },
			{ "question": "ما أنسب عنوان للنص؟", "answers": ["اكتشاف سالك للقاحات", "تكريم سالك", "شلل الأطفال", "لقاح سالك"], "true": "لقاح سالك", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما علاقة \"واتضح ان اللقاح لا خطر منه\" بما قبلها؟", "answers": ["تأكدها", "تمثلها", "تتمها", "تشابهها"], "true": "تتمها", "status": "difficult" },
			{
				"question": "أعلن سالك عن اكتشاف اللقاح في:",
				"answers": ["النصف الأول من القرن التاسع عشر", "النصف الأول من القرن العشرين", "النصف الثاني من القرن العشرين", "الربع الأول من القرن العشرين"],
				"true": "النصف الثاني من القرن العشرين",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "كم شخص جرب عليه اللقاح في بداية الأمر؟", "answers": ["5 أشخاص", "8 أشخاص", "7 أشخاص", "6 أشخاص"], "true": "5 أشخاص", "status": "normal" },
			{ "question": "أجرى سالك اللقاح على أسرته المكونة من:", "answers": ["أم وثلاثة أبناء", "أم وولد", "ولدين وأم", "أربعة أبناء وأم"], "true": "أم وثلاثة أبناء", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة أبو حيان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/272",
		"index": 184,
		"paragraph": "القطعة : 1- أبو حيَّان التوحيدي من أشهر أدباء القرن الرابع الهجري ومفكريه، وصفه ياقوت الحموي بقوله: فيلسوف الأدباء وأديب الفلاسفة، ومع ذلك فقد أهمله مؤرخو عصره وتجاهلوه، واستمر هذا التجاهل إلى أن كتب ياقوت معجمه المشهور، فخصّ التوحيدي بترجمة إضافية ضمّنها التعبير عن دهشته واستغرابه لتجاهل سابقيه لشخصية مرموقة مثل شخصية التوحيدي، واعتمد في ترجمته كثيرًا على ما ذكره التوحيدي عن نفسه في مؤلفاته. \r\n2- وعلى الرغم من أن التوحيدي حاول جاهدًا أن يحسّن من أحواله عندما اتصل ببعض كبار رجال الدولة، من أمثال الوزير المهلَّبي، وابن العميد، والصاحب بن عَبَّاد وغيرهم، إلا أنه كان يعود كل مرة مخيّب الظن يندب حظه العاثر. ولا نبالغ إذا قلنا إن حياة التوحيدي كانت سلسلة من الإخفاقات والإحباطات المتتالية، تسبب التوحيدي نفسه في خلق أكثره، فقد كان سوداوي المزاج مكتئبًا حزينًا مُتشائمًا حاقدًا على الآخرين، مغرمًا بثلب الكرام، كارهًا العامة من أهل زمانه، وحاسدًا الخاصة منهم، وكان إلى جانب هذا كله، معتدًا بنفسه وبأدبه أشد الاعتداد، طموحًا إلى حد التهور، لذلك عاش أغلب عمره يعاني من صراع عنيف بين طموحه المفرط وبين واقعة المؤلم المليء بكل ألوان الفشل والحرمان، وقد أجبره هذا الصراع في نهاية الأمر على الاستسلام لليأس والارتماء في أحضان التصوف هربًا من واقعه المرير. \r\n3- ولعل حادثة إحراق التوحيدي لكتبه في أواخر حياته خير دليل على مدى تمكّن اليأس من نفسه، والزهد في أهل عصره. وعلى الرغم من حادثة إحراقه الكتب هذه - وهي حادثة رمزية بطبيعة الحال - قام بها التوحيدي احتجاجًا على مجتمعه، فقد ترك لنا التوحيدي مجموعة من الأعمال الأدبية الفلسفية والصوفية المتميّزة في تاريخ مكتبتنا العربية.",
		"questions": [
			{ "question": "أفضل عنوان للنص:", "answers": ["شخصية أبو حيان", "حادثة إحراق الكتب", "حياة أبو حيان", "ظلم المجتمع لأبو حيان"], "true": "شخصية أبو حيان", "status": "difficult" },
			{
				"question": "ما معنى ثلب في جملة \" كان أبو حيان مغرم بثلب الكرام\"؟",
				"answers": ["حسدهم", "كان يهجو الكرام", "سلب أموالهم", "قتلهم"],
				"true": "كان يهجو الكرام",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "كيف تصف شخصية أبو حيان؟", "answers": ["أحمق", "متزن", "مضطرب", "ذكي"], "true": "مضطرب", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما معنى حادثة رمزية؟", "answers": ["حادثة غير مقصودة بذاتها", "حادثة مخيفة", "حادثة عرضية", "حادثة مخيفة"], "true": "حادثة غير مقصودة بذاتها", "status": "difficult" },
			{ "question": "أبو حيان كان:", "answers": ["شاعر", "مفكر وأديب", "فيلسوف وشاعر", "فيلسوف"], "true": "مفكر وأديب", "status": "difficult" },
			{ "question": "النص يعرف لنا:", "answers": ["شخصية أبو حيان", "غفلة أبو حيان", "طبع أبو حيان", "مدح أبو حيان"], "true": "شخصية أبو حيان", "status": "difficult" },
			{
				"question": "ما سبب إحراق أبو حيان لكتبه؟",
				"answers": ["للفت الأنظار إلية", "غير ذلك", "اعتراضا على واقعه المؤلم", "للتعبير عن غضبة"],
				"true": "اعتراضا على واقعه المؤلم",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "كيف كان يشتهر العلماء في زمن التوحيدي؟",
				"answers": ["الاتصال بالحكام رجال الدولة", "الصراع معه سوء الحظ", "الزهد والكرم", "غير ذلك"],
				"true": "الاتصال بالحكام رجال الدولة",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التمركز",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/311",
		"index": 185,
		"paragraph": "القطعة : 1- إن مــن أهــم المبــادئ والممارسات التي ازدهر بها الغرب هو الأخذ بمبدأ التغليب والترجيــح فهــم لا يَّدَعــون الكمــال لأنفســهم ولا لأعمالهم ولا لمعارفهم. إن تمركز الإنسان من أبرز أوليات الطبيعة البشرية وهذا التمركز جعل الإنسان يتوهم أن الأرض هي مركز الوجود فيعتقد أن كل الأفلاك تدور حولها ثم اتضح له بعد آلاف السنين أن هذه الأرض ليست سوى هبّة في هذا الكون المذهل وكلما تقدمت علوم الإنسان اكتشف المزيد من الآفاق والمنظومات الهائلة كما أن هذا التمركز قد أوهمه بأنه مقياس الأشياء ؛ فالنافع هو ما كان نافعًا له حتى لو كان يضر غيره والضار هو ما كان ضارًا به حتى لو كان نافعًا لغيره، والخير في نظره هو ما كان خيرًا بالنسبة له والشر هو ما كان شرًا بالنسبة له، ومن هنا اعترض الملحدون على وجود الشر في الحياة وبرَّروا به إلحادهم ونسوا أن الإنسان ليس سوى خلق وأحد من مخلوقات الله التي لا تُعد ولا تُحصى وأنهم والأرض التي تحملهم ليسوا سوى ذرة في هذا الجود المدهش في اتساعه وضخامته. \r\n2- إن تمركز الإنسان سواء على مستوى الفرد أم على مستوى الدوائر الكبرى هو من أعمق أسباب الجهل والظلم والتخلف فهو على المستوى البشري قد أوقع الإنسانية في أوهام كثيرة صرفته عن رؤية الكثير من الحقائق ثم إن هذا التمركز الأولي التلقائي يتفرع إلى دوائر كثيرة مغلقة تبدأ بدائرة الفرد حيث تتضخم حقوقه في نفسه كما تنتفخ في نظره مزاياه ومقابل ذلك تتضاءل الواجبات وتختفي النقائص فهو يرى حسناته ولا يبصر سيئاته وبالمقابل يضخِّم نقائص غيره ويقلّل من أهمية مزاياهم ويركز على تحقيق رغباته ولا يرى ما يسببه هذا التركيز من أضرار بالآخرين كما أنه يتجاهل رغبات ومصالح وطموحات غيره . \r\n3- وبعد دائرة تمركز الفرد حول ذاته الضيقة تأتي دائرة تمركز الأسرة في العشيرة ثم القبيلة ثم تمركز أهل القرية أو أهل المدينة ثم الإقليم في المنطقة ثم دائرة الوطن أو الإطار السياسي ثم الأقرب فالأقرب من المجتمعات كدائرة العالم العربي ثم الدائرة الأوسع للأمة ومن النادر أن يتخلَّص الإنسان من كل دوائر التمركز فالرؤية الإنسانية الشاملة الخارجة عن دوائر التمركز نادرة في الناس بشكل عام ولكنها آخذة في الاتساع والانتشار في الثقافات ذات الأفق الإنساني.",
		"questions": [
			{ "question": "التمركز يؤدي إلى:", "answers": ["الثبات", "الاستسلام", "الاستسلام", "الكسل"], "true": "الثبات", "status": "incorrect" },
			{ "question": "المجتمعات المتقدمة تميل إلى:", "answers": ["الثبات", "التغليب والترجيح", "التخلف", "الانفتاح والكمال"], "true": "التغليب والترجيح", "status": "difficult" },
			{
				"question": "الذين يتسمون بالانفتاح:",
				"answers": ["يستمرون في تنمية أنفسهم", "يتكاسلون في العمل", "يقدرون أهمية الراحة", "يسعون إلى الجمود"],
				"true": "يستمرون في تنمية أنفسهم",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "يستفاد من النص أن:",
				"answers": ["الترجيح سمة الشعوب المتمركزة", "التمركز يؤدي إلى التطور", "التمركز طبيعة إنسانيه يمكن التحكم بها", "التمركز من طبيعة الشعوب المتطورة"],
				"true": "التمركز طبيعة إنسانيه يمكن التحكم بها",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "يرى الإنسان أن حقوقه:", "answers": ["وواجباته ضرورة", "وواجباته متساوية", "تعلو حقوقه", "تفوق واجباته"], "true": "تفوق واجباته", "status": "difficult" },
			{ "question": "دوائر التمركز:", "answers": ["منفردة وذاتية", "مجتمعية ومتعددة", "منفردة ومجتمعه", "فردية فقط"], "true": "منفردة ومجتمعه", "status": "incorrect" },
			{ "question": "الهدف الرئيس للتمركز:", "answers": ["البعد عن الكمال", "التغليب والترجيح", "إنكار الذات", "حب الذات ونفعها"], "true": "حب الذات ونفعها", "status": "difficult" },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["مزايا التمركز", "التمركز التلقائي", "تمركز الاسرة", "مفهوم تمركز الانسان"], "true": "مفهوم تمركز الانسان", "status": "difficult" },
			{
				"question": "البعد عن ابتغاء الكمال:",
				"answers": ["يوصل إلى تجاوز الطموح", "ينقص من الاستمرار في العمل", "يزيد من الاستمرارية في العمل", "يقلل الجهد المبذول"],
				"true": "يزيد من الاستمرارية في العمل",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "الذين يبتعدون عن توهم الوصول إليه، \r\nكلمة \"إليه\" تعود على:", "answers": ["التمركز", "الكمال", "التقدم", "الجهد"], "true": "الكمال", "status": "difficult" },
			{
				"question": "يستنبط من الفقرة (4) أن الذين لا يرون الأخذ بمبدأ الثقافة والانفتاح نرى أن الكمال عندهم:",
				"answers": ["أغلبه موجود", "نادر الوجود", "بعضه موجود", "غير موجود"],
				"true": "غير موجود",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الصفدي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/680",
		"index": 186,
		"paragraph": "القطعة : ولد الصفدي صلاح الدين خليل أيبك سنة 764 هـ وكان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره لا يلتزم السجع كثيرًا إذا ترجم للرجال. وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ويعد في باب التأليف من المكثرين المجودين. كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد دخلت في خمسين مصنفًا. قال: ولعل الذي كتبه في ديوان الإنشاء ضعفا ذلك.",
		"questions": [
			{ "question": "عبارة باب التأليف:", "answers": ["طرق الشعر", "حقل التصنيف", "حقل الشعر", "طرق التصنيف"], "true": "حقل التصنيف", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "معنى المجودين في السياق:",
				"answers": ["المتميزين في الترتيل", "المتقنين في أي عمل", "الناجحين في الدراسة", "البارزين في علم التجويد"],
				"true": "المتقنين في أي عمل",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "معنى كلمة دهره في سياق النص:", "answers": ["عالمه", "عصره", "حياته", "ماضيه"], "true": "عصره", "status": "difficult" },
			{ "question": "أفضل عنوان للنص:", "answers": ["شعر الصفدي", "تاريخ الصفدي", "أدب الصفدي", "حياة الصفدي"], "true": "تاريخ الصفدي", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "مرجع الضمير في قوله: \" وشعره كثير وبعضه جيد وأجود \"\r\nوشعره ....... وبعضه",
				"answers": ["الأولى والثانية للصفدي", "الأولى للصفدي والثانية لشعره", "الأولى لشعر الصفدي والثانية للصفدي", "الأولى والثانية للشعر"],
				"true": "الأولى للصفدي والثانية لشعره",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "جملة \" كتب بيده\" معناها:", "answers": ["من تأليفه", "من إملائه", "بخط واضح حسن", "بتوجيه منه"], "true": "من تأليفه", "status": "difficult" },
			{
				"question": "نفهم من النص أن شعر الصفدي:",
				"answers": ["نصفه متميز", "بعضه متميز وبعضه أكثر تميزا", "أقله متميز", "أكثره متميز وأقله أقل تميز"],
				"true": "بعضه متميز وبعضه أكثر تميزا",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "الذي كتبه الصفدي في باب الإنشاء يساوي:", "answers": ["1500 مصنف", "200 مجلد", "200 مصنف", "150 مصنفا"], "true": "150 مصنفا", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "نفهم من سياق النص أن كلمة (مجلد) \r\nوكلمة (مصنف):",
				"answers": ["مترادفان", "المصنف أعم من المجلد", "المجلد أعم من المصنف", "المجلد يحوي أكثر من المصنف"],
				"true": "المصنف أعم من المجلد",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "هذه القطعة تدخل ضمن:", "answers": ["تنظيم الفهارس", "علم المكتبات", "تاريخ الأدب", "القصص التراثية"], "true": "تاريخ الأدب", "status": "difficult" },
			{
				"question": "ولد الصفدي في:",
				"answers": ["العقد السادس من القرن الثامن", "العقد السابع من القرن الثامن", "العقد السادس من القرن السابع", "العقد السابع من القرن السابع"],
				"true": "العقد السابع من القرن الثامن",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة أبو جعفر المنصور",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/241",
		"index": 187,
		"paragraph": "القطعة : حكى محمد بن عبدوس الجهشياري، في كتاب الوزراء: أن المنصور لما حج، بعد تقليد المهدي العهد، وتقديمه فيه على عيسى بن موسى، دفع عمه عبد الله بن علي، إلى عيسى بن موسى، ليعتقله، وأمره سرًا بقتله، وكان يونس بن أبي فروة يكتب لعيسى بن موسى، فعزم عيسى على قتل عبد الله بن علي، ثم تعقب الرأي، فدعا بيونس، فأخبره بالخبر، وشاوره، فقال له يونس: نشدتك الله أن لا تفعل، فإنه يريد أن يقتله بك، ويقتلك به؛ لأنه أمرك بقتله سرًا، ويجحدك ذلك في العلانية، ولكن استره حيث لا يطلع عليه أحد، فإن طلبه منك علانية، دفعته إليه، وإياك أن ترده إليه سرًا أبدًا، بعد أن قد ظهر حصوله في يدك علانية، ففعل عيسى ذلك وانصرف المنصور من حجه، وعنده أن عيسى قد قتل عبد الله، فدس إلى عمومته، من يشير عليهم بمسألته في أخيهم عبد الله، فجاءوه يسألونه ذلك، فدعا بعيسى بن موسى، وسأله عنه بحضرتهم، فدنا منه عيسى بن موسى، وقال له، فيما بينه وبينه: ألم تأمرني بقتله؟ قال: معاذ الله، ما أمرتك بذلك، كذبت. ثم أقبل على عمومته، فقال: هذا قد أقر بقتل عبد الله، وادعى عليَّ أني أمرته بذلك، وقد كذب، فشأنكم به، قال: فوثبوا عليه ليقتلوه، فلما رأى صورة أمره، صدَّق أبا جعفر، وأحضر عبد الله، فسلمه إليه بمحضر من الجماعة، فكان عيسى يشكر ليونس بن أبي فروة ذلك مدة عمره.",
		"questions": [
			{ "question": "ما معنى \"وانصرف من حجه\":", "answers": ["رجع", "وقف", "طاف", "سافر"], "true": "رجع", "status": "difficult" },
			{ "question": "جملة \" معاذ الله\" تفيد:", "answers": ["الزجر", "النهي", "التعجب", "الاستنكار"], "true": "الاستنكار", "status": "difficult" },
			{ "question": "الضمير في كلمة \"وتقديمه فيه\" يعود على:", "answers": ["الحج", "العهد", "التقليد", "المنصور"], "true": "العهد", "status": "incorrect" },
			{ "question": "فشأنكم به تعني:", "answers": ["اقتلوه", "له العذاب منكم", "اسجنوه", "افعلوا به ما تشاؤون"], "true": "افعلوا به ما تشاؤون", "status": "difficult" },
			{ "question": "الضمير في \"عمه\" يعود على:", "answers": ["عبدالله بن علي", "المهدي", "المنصور", "عيسى"], "true": "المنصور", "status": "difficult" },
			{ "question": "لماذا شاور عيسى يونس؟", "answers": ["ليستشيره", "ليقتله", "ليستنير برأيه", "ليختبر صديقه"], "true": "ليستنير برأيه", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما نوع إن في الفقرة \"وإن طلبه منك علانية دفعته إليه\"؟", "answers": ["مصدرية", "شرطية", "سببية", "ناسخة"], "true": "شرطية", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما معنى \" تعقب الرأي\":", "answers": ["بحث فيه", "نفذه", "تأمل فيه", "مضي إلى فعله"], "true": "تأمل فيه", "status": "difficult" },
			{ "question": "لماذا شكر عيسى يونس؟", "answers": ["لتخليه", "للوقوف معه", "لكشف الخطة", "لنصحه"], "true": "لنصحه", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "لماذا نصح يونس عيسى بأن لا يرده سرا؟",
				"answers": ["لقبح جرمه", "غير ذلك", "لأنه أمانه عنده", "لأنه أخذه بعلم الناس"],
				"true": "لأنه أخذه بعلم الناس",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة تنقية المياه",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/326",
		"index": 188,
		"paragraph": "القطعة : 1- يغطي 70٪ من كوكب الأرض الماء وغير ان 97٪ من حجم الماء على وجه البسطة ماء مالح ولا يبقى للاستخدامات البشرية الا 3٪ هي نسبة الماء العذب ويذكر ان 70٪ من الماء العذب متجمد في القطبين او موجود في الطبقات الجوفية البعيدة جدا ويبقى للاستعمال الإنساني ما يقل عن 1٪ فقط من مجموع الموارد المائية الموجودة على سطح الكرة الأرضية متمثلة في الأنهار والسدود والمصادر الجوفية المتاحة 2- ويقدر الخبراء الكمية المتاحة للاستعمال البشري بحوالي 12500كم3 سنويا يستخدم نصفها يسر وأرخص التكاليف\r\n2- أما النصف الاخر فاستخدامه للأغراض الإنسانية مرتفع التكاليف بصورة متزايدة بسبب التضاريس والمسافات والاثار البيئية ومع استفادة البشر من استهلاك المياه السطحية والمياه المخزنة في باطن الأرض فان التلوث يتسرب إلى كل منهما بسبب أنشطة الإنسان اليومية فعلى سبيل المثال ينتهي تصريف النفايات من مخلفات الاستعمالات المنزلية والحلوانية إلى المياه الجوفية.\r\n 3- وتقوم دورة الماء في الطبيعة –بإذن الله – بالمحافظة على الثبات النسبي لمخزون الماء العذب المتوافر في الكرة الأرضية حيث يحدث التبخر من سطوح المحيطات والبحيرات والانهار إلى الغلاف الجوي بما يعادل نصف مليون كم3 سنويا ومن التبخر تتشكل الغيوم التي تتحول بفعل البرودة والتكثيف إلى امطار تغذي مصار المياه ثم تتبخر من جديد وهكذا دواليك. \r\n4- ان استهلاك البشر المتزايد للمياه حفز الرأي العام الدولي لتتبع مؤشرات تناقص كميات المياه وتشير احداث الإحصاءات إلى ان استهلاك المياه في القرن العشرين تضاعف في الفترة 1900-1995م ست مرت أي ما يعادل ضعف معدل التزايد السكاني تقريبا وفي عام 2025 م يتوقع ان يواجه ثلثا البشر أزمات مياه خطيرة بسبب تزايد الطلب نتيجة كثر السكان يتوقع ان يبلغ عد سكان العلم حوالي 9 مليارات نسمة وتلوث مصادر المياه وازدهار الصناعة والزراعة مما يعني تفاقم التنافس على المياه مع تتابع مواسم الجفاف وارتفاع حرارة الأرض وسيرتب على ذلك ما يمكن ان نسميه الاجهاد المائي في مناطق عديدة من العالم وما دام من الامر كذلك فإن العالم قد يصبح مثقلا بالنزاعات المحلية والإقليمية والدولية على المياه وقد يصل الامر إلى وقوع حروب مائية \r\n5- وبالرغم من كل ذلك فما يزال كثير من الناس يعتبر المياه سلعة لا ينبغي إدخالها في مجال التسعير الاقتصادي وهذا الرأي خاطئ وسيأتي بنتائج عكسية لان امدادات المياه مكلفة ماليا لذا فمن المهم توفير امدادات المياه بشكل كاف دون تكليف الدول أعباء مالية إضافية وهنا يصبح التسعير الفعال احد الأساليب المهمة لضمان بقاء الامدادات مأمونة ونظيفة مما يؤدي إلى تطبيق مفاهيم إدارة موارد المياه على الأنهار والمستودعات الجوفية وهذا يستلزم التعاون المحلي والإقليمي والدولي لتيسير سبل التنمية المستديمة للموارد المائية في الدول النامية والصناعية . \r\n6- وفي العقود القادمة ستكون إدارة المياه قضية إنمائية سياسية معا ذلك ان التوقعات بشأن طلب المياه وتوافرها مستقبلا مشكوك في دقتها لاعتمادها بشكل أساس على افتراضات حول النمو السكاني والاقتصادي والاستثمار في امدادات مائية إضافية ونسب الطلب\r\n7 - وتتوقع معظم الدراسات ان يزداد الطلب على الماء في جميع القطاعات الاقتصادية وحسب الاتجاهات الراهنة سيتعرض ثلثا سكان العالم عام ٢١٢9م لصعوبات متفاوتة في إدارة المياه وسيلاقي نصف سكان العالم مشكلات في معالجتها بسبب الموارد المائية الشحيحة مما ينذر بالخطر ويدعو وهذا يتطلب تكاثف المجتمع الدولي للتفكير في البدائل المناسبة والاستعداد لهذا الامر قبل وقوعه كثير من الجهود الوطنية والدولية المشتركة لحل إشكالية نقص الماء الخطرة",
		"questions": [
			{
				"question": "عملية التقطير عبارة عن:",
				"answers": ["تخليص الماء من شوائب القطران", "التكثيف ثم التبخير", "تجميع الماء قطرة قطرة", "التبخير ثم التكثيف"],
				"true": "التبخير ثم التكثيف",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "من الفقرة (1) الضمير في عليها يعود على الأماكن التي:",
				"answers": ["تندر فيها المياه", "تفتقر إلى المياه", "تكثر فيها المياه", "تتواجد بها المياه"],
				"true": "تفتقر إلى المياه",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "معنى هبط في جملة \"هبط الجفاف\"؟", "answers": ["حل", "وجد", "ذهب", "أجاب"], "true": "حل", "status": "difficult" },
			{
				"question": "معنى \"الضغط النفاذي\"؟",
				"answers": ["هو ضغط الماء عند التبخير", "الفرق بين الضغط الجوي والرطوبة", "ضغط الماء عند التكاثف", "الفرق بين الضغط المعاكس والاتزاني"],
				"true": "الفرق بين الضغط المعاكس والاتزاني",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "معنى عز في جملة \"عز الماء\"؟", "answers": ["صار غزيرا", "يصعب الحصول عليه", "أصبح نادرا", "صار موجودا"], "true": "أصبح نادرا", "status": "incorrect" },
			{ "question": "علاقة الفقرة (٢) بالفقرة (3):", "answers": ["نتيجة", "طردية", "سببية", "عكسية"], "true": "سببية", "status": "incorrect && mismatched" },
			{
				"question": "الـ \" الضغط الاسموزي \" وهو الضغط العكسي ويعمل على",
				"answers": ["حبس ماء الصرف", "حبس الماء العذب", "حبس الماء عموما", "حبس ماء الري"],
				"true": "حبس الماء العذب",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["طرق تحلية المياه", "أنواع المياه العذبة", "المياه المالحة", "تاريخ المياه العذبة"], "true": "طرق تحلية المياه", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأوبئة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/268",
		"index": 189,
		"paragraph": "القطعة : 1-انتشرت العديد من الأوبئة في العصور الوسطى واثناء الحرب العالمية وراح ضحيتها ملايين البشر والوباء هو انتشار مفاجئ وسريع لمرض في رقعة جغرافية ما فوق معدلاته المعتادة في المنطقة المعينة من الأمثلة على الأوبئة وباء الموت الأسود خلال العصور الوسطى وفي العصر الحديث انتشار مرض سارس وانفلونزا الطيور \r\n2- فالمصل يعني ان الإنسان يأخذ الاجسام المضادة جاهزة حيث يتم تحضير الاجسام المضادة في المصنع وذلك بأخذ الميكروب نفسه وحقنه في ال نفسة فيكون في جسمه اجسام مضادة يتم اخذها من دم الحصان واجراء عمليات تنقية لها وتحضيرها معمليا واعطاؤه بعد ذلك في صورة حقن للإنسان اما اللقاح فان جسم الإنسان نفسه هو المصنع لتكوين الاجسام المضادة حيث يعطي الإنسان الميكروب فيروس او بكتريا اما في صورة ميته او ضعيفة جدا حينما يحقن الإنسان يبدأ الجسم في تكوين اجسام مضادة ويختلف تكوينه في الجسم حسب قدرة الجهاز المناعي لكل انسان \r\n3- ومن نتائج الحرب العالمية الثالثة اختراعات علمية وتقنية هامة غير ان توظيف تلك الاختراعات الجديدة تم بطرق متباينة منها ما هو سلبي مثل القنبلة الذرية ومنها ما هو إيجابي مثل كتطوير وسائل النقل والموصلات (الطائرة وجهاز الراديو والرادار) واختراع ما يخدم الإنسان كالعقاقير الطبية واللقاحات والمضادات الحيوية ومن أهمها البنسلين \r\n4- الحياة الراقية سبب في زيادة المواد الكيميائية وهذا يذكرنا بما فعلته الجراثيم منذ قرون بالنسبة للتلوث الكيميائي يعتبر التلوث الكيمائي من اخطر أنواع التلوث الناتجة عن الإنسان حيث انتشر التلوث الكيمائي في كل زاوية من زوايا الأرض وزادت وقوع الحوادث الكبيرة ذات صلة بالمواد الكيمائية السامة واصبح خطر الكيماويات يحاصرنا من كل حدب ومن كل صوب وبات يهدد حياتنا ويدمر بيئتنا حتى ارتبط وجود بهاجس ارتفاع نسبة الأمراض الخطيرة وفقدان الحياة وفي ظل هذا الوضع الخطير كان لابد من كبح جماح الفوضى التي تعم في مجال الكيماويات وعمل الدراسات ووضع الضوابط والمعايير والتوصيات بهدف حماية البيئة والمحافظة على صحة الإنسان \r\n5- يدخل استخدام الرصاص في كثير من الصناعات الحديثة بينما تستخدم شركات النفط ليدخل ضمن مكونات وقود السيارة والسبب في ذلك يعود غالبا إلى فوائده الربحية مع ان شركات النفط تدعي ان في ذلك مصلحة مركبات السير \r\n6- ان الرصاص والمعادن الأخرى يجب استخدامها بالطريقة الصحيحة ولن نستطيع حماية البيئة –محال- مالم ننظر إلى نسبته في الهواء والأرض من حين لآخر",
		"questions": [
			{
				"question": "يكون الرصاص صديقا للبيئة عند:",
				"answers": ["خلطه مع مواد أخرى", "جعله في مصانع خاصة", "عدم تركها تتلوث به والحد من انتشاره", "جعله في مصانع عامة"],
				"true": "عدم تركها تتلوث به والحد من انتشاره",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "أكثر المناطق التي ينتشر فيها التلوث:",
				"answers": ["الأقل تطورا في مجال الطب", "المتطورة الصناعية", "الأكثر سكانا", "الداخلية جغرافيا"],
				"true": "المتطورة الصناعية",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["أخطار التلوث الكيميائي والمعدني", "المصل واللقاح", "الحياة العصرية والتلوث", "الحياة العصرية والتلوث الإنساني"],
				"true": "أخطار التلوث الكيميائي والمعدني",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "خطر الرصاص على الإنسان يكون في:",
				"answers": ["لسرعة انتشاره", "صعوبة علاجه والتخلص منه", "تأثيره على الجهاز العصبي", "جميع ما سبق"],
				"true": "صعوبة علاجه والتخلص منه",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "كيف تتجنب خطورة الرصاص؟",
				"answers": ["بوضعه في الوقود", "الرصاص غير مضر", "الحد من انتشاره", "استخدامه والتعامل معه بحرص"],
				"true": "استخدامه والتعامل معه بحرص",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "أي الفقرات تناولت الحرب العالمية من ناحتين جيد وسيء؟", "answers": ["الرابعة", "الثانية", "الثالثة", "الأولى"], "true": "الثالثة", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "ذكر في الفقرة الخامسة (كانت أكثر المخاوف وهو ما شكل خطرين) الخطرين هما:",
				"answers": ["الكيميائيات والأوبئة", "الرصاص والبيئة", "الجراثيم والمواد الكيميائية", "الانتشار والقلق"],
				"true": "الجراثيم والمواد الكيميائية",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "الفرق بين المصل والعقار في الفقرة (٢):",
				"answers": ["المصل والعقار قبل الإصابة", "العقار قبل الإصابة والمصل بعد الإصابة", "العقار للتحصن من المرض والمصل لعلاج المرض", "المصل للتحصن من المرض والعقار لعلاج المرض"],
				"true": "المصل للتحصن من المرض والعقار لعلاج المرض",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "الفكرة الرئيسية في الفقرة (١):",
				"answers": ["تم القضاء على بعض الأمراض", "أثر التلوث على البيئة", "إيجابيات التقدم العلمي", "سلبيات التقدم العلمي"],
				"true": "سلبيات التقدم العلمي",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "تستخدم شركات الوقود الرصاص في البنزين:",
				"answers": ["لتنقية الوقود", "لتحسين كفاءته", "الكيميائيات والقلق", "لأغراض مادية لا أكثر"],
				"true": "لأغراض مادية لا أكثر",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ما الذي أدى إلى انتشار التلوث الكيميائي؟",
				"answers": ["التقدم التكنولوجي", "اهمال الإنسان لنظافته الشخصية", "الغفلة عن تلوث البيئة", "الكيماويات"],
				"true": "الغفلة عن تلوث البيئة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "بدأت الفقرة (٤) بعرض:",
				"answers": ["اشكال انتشار التلوث", "نتائج انتشار التلوث", "التلوث الكيميائي", "أسباب انتشار التلوث الكيميائي"],
				"true": "اشكال انتشار التلوث",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة البطالة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/329",
		"index": 190,
		"paragraph": "القطعة : 1- ألمانيا الغربية هو الاسم غير الرسمي لجمهورية ألمانيا الاتحادية في الفترة بين 1949 و1990، قبل إعادة توحيد ألمانيا. كانت الجمهورية الاتحادية لا تشمل جمهورية ألمانيا الديمقراطية (ألمانيا الشرقية). في 3 أكتوبر 1990 توحدت جمهورية ألمانيا الاتحادية وجمهورية ألمانيا الديمقراطية، وسميت ألمانيا. كانت مدينة بون عاصمة ألمانيا الغربية. \r\n2- وأخذت كل من الألمانيتين تزعم بأحقيتها في أن تكون الخليفة الشرعي لدولة ألمانيا السابقة في 1945، لكن ألمانيا الشرقية غيرت موقفها فيما بعد وأصبحت تقول بأن تلك الدولة لم يعد لها وجود بعد عام 1945، وأن كلا من ألمانيا الغربية وألمانيا الشرقية هما دولتان حديثتا",
		"questions": [
			{
				"question": "نستنتج أن المانيا الغربية:",
				"answers": ["شمال المانيا الشرقية", "هي ألمانيا الاتحادية", "دولة مستقلة", "جزء من المانيا الاتحادية"],
				"true": "جزء من المانيا الاتحادية",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "يتضح من الفقرة ان البطالة في عام 1994 كانت:", "answers": ["5%", "3%", "4%", "7%"], "true": "4%", "status": "difficult" },
			{
				"question": "يفهم انه إذا زادت فرص العمل في الخارج:",
				"answers": [
					"كان لها آثار إيجابية على العمالة المحلية",
					"كان لها آثار إيجابية على العملة المحلية",
					"كان لها آثار سلبية على العمالة المحلية",
					"كان لها آثار إيجابية على العمالة الأجنبية"
				],
				"true": "كان لها آثار سلبية على العمالة المحلية",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "علاقة الفقرة (2) بالفقرة (١):", "answers": ["تعليل", "توسيع لها", "نتيجة", "سببية"], "true": "توسيع لها", "status": "difficult" },
			{ "question": "ستشبه الصناعة الزراعة في:", "answers": ["كثرة الوظائف", "قلة الوظائف", "ليس مما سبق", "زيادة العوائد"], "true": "قلة الوظائف", "status": "difficult" },
			{
				"question": "مرتب الفرد الألماني:",
				"answers": ["في ازدياد منذ 5 سنوات", "في انحدار منذ 5 سنوات", "في انخفاض بعد 5 سنوات", "في ارتفاع بعد 5 سنوات"],
				"true": "في انحدار منذ 5 سنوات",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "كم عدد الفرص التي تم الغاؤها في الصناعة؟", "answers": ["1500000", "1000005", "100050", "1005000"], "true": "1500000", "status": "difficult" },
			{
				"question": "يتنبأ الخبراء في المستقبل بأن:",
				"answers": ["الزراعة ستشبه الصناعة في قلة الوظائف", "الزراعة والصناعة متماثلان", "الزراعة ستشبه الصناعة في قلة الأجور", "الصناعة ستشبه الزراعة من حيث قلة الوظائف"],
				"true": "الصناعة ستشبه الزراعة من حيث قلة الوظائف",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "يتضح ان البطالة في المانيا:", "answers": ["في تناقص مستمر", "في ازدياد مستمر", "في تناقص حاد", "متذبذبة"], "true": "في ازدياد مستمر", "status": "difficult" },
			{ "question": "يفهم من الفقرة (٢) ان البطالة كانت بنسبة 8٪ في:", "answers": ["1998", "1995", "1909", "1997"], "true": "1909", "status": "difficult" },
			{ "question": "لاحظ من الفقرة الثانية ان البطالة في:", "answers": ["تزايد حاد", "زيادة مستمرة", "تناقص حاد", "تناقص مجهول"], "true": "زيادة مستمرة", "status": "difficult" },
			{ "question": "يفهم أن البطالة سببها:", "answers": ["السياسة", "الظروف الاجتماعية", "العولمة", "الاقتصاد"], "true": "العولمة", "status": "difficult" },
			{ "question": "سنة 1997 وصلت البطالة 8 ٪وهو ضعف ما كانت عليه قبل:", "answers": ["7 سنوات", "5 سنوات", "4 سنوات", "3 سنوات"], "true": "3 سنوات", "status": "difficult" },
			{ "question": "يفهم ان للبطالة:", "answers": ["سببان", "سبب واحد", "3 أسباب", "5 أسباب"], "true": "سببان", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "أي مما يلي صحيح؟",
				"answers": ["بلغت نسبة البطالة 3% سنة 1994", "بلغت نسبة البطالة ٤ ٪ سنة 1995", "بلغت نسبة البطالة 5% سنة 1495", "بلغت نسبة البطالة ٤ ٪ في سنة 1994"],
				"true": "بلغت نسبة البطالة ٤ ٪ في سنة 1994",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "أفضل عنوان لعموم النص:",
				"answers": ["أخطاء البطالة في أوروبا", "الآثار الاقتصادية للبطالة في المانيا والنمسا", "البطالة في بعض الدول الغربية", "الآثار الاجتماعية للبطالة في المانيا والنمسا"],
				"true": "البطالة في بعض الدول الغربية",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الانفلونزا",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/328",
		"index": 191,
		"paragraph": "القطعة : 1- الانفلونزا مرض معدي تسببه مجموعة من الفيروسات تصيب الثدييات والطيور وعادة ما تسبب أمراض الجهاز التنفسي وخاصة التهاب رئوي وقد يكون بالشدة التي تفضي للموت. كما تسبب هذه الفيروسات أعراض أخرى كالسعال وآلام في العضلات والارهاق وصداع واحتقان البلعوم. ويصاب واحد من بين كل عشرة من البالغين، وطفل لكل ثلاثة أطفال.\r\n2- ينتقل فيروس الإنفلونزا بالهواء، عن طريق السعال والعطس، وبإمكان الفيروس دخول الجسم البشري عن طريق الأغشية المخاطية للأنف والفم أو العين أيضا، كما من الممكن أن ينتقل عن طريق فضلات الطيور المصابة، والفيروس شديد العدوى وسريع الانتشار ومن الممكن قتل الفيروس عن طريق المنظفات أو التعرض لضوء الشمس، فلهذا ينصح بغسل اليدين دوريا للحد من انتشار العدوى \r\n3- ويسبب فيروس الإنفلونزا عدوى موسمية تؤدي إلى موت آلاف كبار السن والأطفال كل عام، كما ينتشر الفيروس على شكل وباء عالمي يحدث بشكل غير متوقع كل 10 - 40 سنة متسببا في موت الملايين بالعالم. وقد تسبب وباء 1918 في موت 20 - 100 مليون شخص بالعالم. وتوجد مخاوف من انتشار وبائي عالمي جديد بسبب إنفلونزا الدجاج أو الطيور وإنفلونزا الخنازير.\r\n4- ويمكن الاحتراز من المرض بعدة طرق منها: تجديد هواء الغرفة والاعتناء بالنظافة الشخصية وعدم التعرض للهواء البارد والتخلص من النفايات وتناول الأدوية المناسبة مما يجعل الدول الغنية قادرة على توفير اللقاح لمواطنيها لأن تكلفته عالية.",
		"questions": [
			{ "question": "نسبة البالغين المصابين إلى الأطفال المصابين:", "answers": ["2 : 6", "3 : 4", "7 : 9", "5 : 6"], "true": "2 : 6", "status": "difficult" },
			{
				"question": "الدول التي لا تستطيع تغيير اللقاح باستمرار:",
				"answers": ["الدول الغنية", "الدول الفقيرة", "الدول الأوروبية", "الدول المتقدمة"],
				"true": "الدول الفقيرة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "مخالطة المصابين تؤدي إلي:", "answers": ["القوة", "الشفاء", "انحسار الفيروس", "انتقال الفيروس"], "true": "انتقال الفيروس", "status": "difficult" },
			{
				"question": "ما علاقة الفقرة (2) بالنسبة للفقرة (1):",
				"answers": ["تبرير واستنتاج", "تعميم النتائج", "تأكيد لحقائقها", "شارحة لمضمونها"],
				"true": "تأكيد لحقائقها",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "الفقرة الثانية تتحدث عن:", "answers": ["طرق الوقاية", "طرق انتقال العدوى", "الحيوانات المصابة", "مقومات الدواء"], "true": "طرق انتقال العدوى", "status": "difficult" },
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["اضرار الانفلونزا", "الأنفلونزا وانتشارها وطرق الوقاية منها", "الانفلونزا", "اعراض الأنفلونزا"],
				"true": "الأنفلونزا وانتشارها وطرق الوقاية منها",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "نسبة البالغين المصابين:", "answers": ["70%", "30%", "20%", "10%"], "true": "10%", "status": "difficult" },
			{ "question": "أنسب عنوان للفقرة (4):", "answers": ["الفيروس", "أهمية الوقاية", "تعريف الأنفلونزا", "أهمية التهوية الجيدة"], "true": "أهمية الوقاية", "status": "difficult" },
			{ "question": "متى بدأ انتشار الأنفلونزا؟", "answers": ["القرن الثامن عشر", "القرن التاسع عشر", "القرن السابع عشر", "القرن العشرين"], "true": "القرن العشرين", "status": "difficult" },
			{
				"question": "أي مما يلي ليس من طرق الوقاية التي ذكرت في القطعة؟",
				"answers": ["النظافة", "التهوية الجيدة", "عزل الأطفال", "القاء المخلفات"],
				"true": "عزل الأطفال",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "تقلب الجو يؤدي إلى:", "answers": ["الشفاء", "زيادة المناعة", "نقص المناعة", "الإصابة بالأنفلونزا"], "true": "الإصابة بالأنفلونزا", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الغلام الفصيح",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/238",
		"index": 192,
		"paragraph": "القطعة : حكي أن البادية قحطت في أيام هشام بن عبد الملك فقدمت عليه العرب فهابوا أن يكلموه وكان فيهم درواس بن حبيب وهو ابن ست عشرة سنة فوقعت عليه عين هشام فقال لحاجبه: ما شاء أحد أن يدخل على إلا دخل حتى الصبيان! \r\nفوثب درواس حتى وقف بين يديه مطرقا فقال: يا أمير المؤمنين إن للكلام نشرا وطيا، وإنه لا يعرف ما في طيه إلا بنشره فإن أذن لي أمير المؤمنين، فقال هشام: انشره لله درك فقال: إنه اصابتنا سنون ثلاث، سنة اذابت الشحم، وسنة أكلت اللحم، وسنة دقت العظم، وفي أيديكم فضول مال فإن كانت لله ففرقوها على عباده، وإن كانت لهم فعلام تحبسونها عنهم؟! وإن كانت لكم فتصدقوا بها عليهم فإن الله يجزي المتصدقين.\r\nفقال هشام: ما ترك الغلام لنا في واحدة من الثالث عذرا. فأمر للبوادي بمائة دينار وله بمائة درهم ثم قال له: ألك حاجة؟ \r\nقال: مالي حاجة في خاصة نفسي دون عامة المسلمين فخرج من عنده وهو من أجل القوم.",
		"questions": [
			{ "question": "قول هشام للغلام \"انشره لله درك\" تفيد:", "answers": ["الاستنقاص", "استصغاره", "تفيد التعجب والمدح", "الدعاء عليه"], "true": "تفيد التعجب والمدح", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما العلاقة بين نشراً وطياً؟", "answers": ["تضاد", "تشبيه", "تماثل", "ترادف"], "true": "تضاد", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما معنى أجل القوم؟", "answers": ["أكثرهم مالا", "أعظمهم شأنا", "أكبره سنا", "أرفعهم نسبا"], "true": "أعظمهم شأنا", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما معنى طياً؟", "answers": ["واردا", "عقيما", "علنا", "خفيا"], "true": "خفيا", "status": "incorrect" },
			{ "question": "قول هشام لحاجبيه ما شاء أحد أن يدخل على إلا دخل حتى الصبيان:", "answers": ["الثناء", "الوعيد", "المديح", "الاستنكار"], "true": "الاستنكار", "status": "incorrect" },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["الغلام الفصيح", "الملك والحاجب", "سنوات الجدب", "الملك والرعية"], "true": "الغلام الفصيح", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما معنى فضول مال؟", "answers": ["وفرة من المال", "نقص وقلة المال", "مال زكاة مخصص", "مال صدقة باق"], "true": "وفرة من المال", "status": "difficult" },
			{ "question": "يعتبر ما ورد بالنص من:", "answers": ["القصص الخيالية", "الأساطير", "نوادر الأخبار", "أسرار الملوك"], "true": "نوادر الأخبار", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الفوليك",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/323",
		"index": 193,
		"paragraph": "القطعة : 1- لقد أثبتت الدراسات والبحوث العلمية علاقة نقص حمض الفوليك في حدوث الإصابة بالتشوهات الخلقية للجنين وخاصة الصلب المشقوق، وعيوب الأنبوبة العصبية، كما العيوب الخلقية الأخرى؛ مثل: الشفة الأرنبية، وشق الحنك، تشوهات القلب والكلى، وحدوث متلازمة داون.\r\n 2- ولأهمية حمض الفوليك في منع العديد من الإعاقات ومنع الكثير من الأمراض؛ قامت العديد من الدول الأوروبية وأمريكا وغيرها باستنفار عام لمحاولة توعية شعوبها على طرق تفادي هذا المرض من خلال حملات التوعية بأهمية حمض الفوليك، كما قامت بإضافة حمض الفوليك للعديد من الأغذية وخاصة الدقيق ومنتجاته.\r\n 3- والجرعة الدوائية لحمض الفوليك قرص واحد يوميًا يحتوي على 400 ميكرو جرام من حمض الفوليك ، أن على الحامل تناول حمض الفوليك من قبل حملها إلى الاسبوع العاشر من الحمل \r\n 4- الصلب المشقوق (الظهر المشقوق) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى السنوات الأخيرة، وهي مرض خَلقِي، وهي من العيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف مولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف مليون تقريبًا، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت الدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70 % باستخدام أقراص حمض الفوليك قبل الحمل.\r\n 5- حمض الفوليك قصة نجاح لتجنب الإعاقة: تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات؛ فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل أنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة ذات نسبة عالية، تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب. هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة المُرة الإجابة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه؟! و لكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه ، و لنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك ، فقد تم القضاء على شلل الأطفال و الذي كان سببًا رئيسياً للإعاقة الحركية ، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة الماضية ، كما استطعنا السيطرة على العمى و العوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية بالتطعيم كذلك ، كما تمكنا من السيطرة على العديد من الأمراض و الإعاقات من خلال برامج التطعيم الأساسية ، و لكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث الإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال و غيرها .\r\n 6- قصة نجاح للسيطرة على الإعاقة: القليل من الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي الستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات المسمى حمض الفوليك",
		"questions": [
			{
				"question": "العبارة \" استطعنا التغلب على العديد من الأمراض \" يدل على؟",
				"answers": ["ضرورة التعليم", "المرض خطير", "التقدم المرهون بالعلم", "أهمية القضاء على الأمراض"],
				"true": "التقدم المرهون بالعلم",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "الكمية التي يجب تناولها من حمض الفوليك على الحامل:",
				"answers": ["تساوي نصف ملغم", "تساوي ملغم", "تقارب نصف ملغم", "تزيد عن ملغم"],
				"true": "تقارب نصف ملغم",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "عدد المصابين بالصلب المشقوق من بين 500000 مولود يساوي:", "answers": ["50", "500", "100", "5000"], "true": "500", "status": "difficult" },
			{ "question": "يجب تناول حمض الفوليك بشكل:", "answers": ["شهري", "مستمر", "أسبوعي", "متفاوت"], "true": "مستمر", "status": "difficult" },
			{ "question": "عدد ايام الدواء مع الحمل:", "answers": ["80 يوم", "30 يوم", "20 يوم", "70 يوم"], "true": "70 يوم", "status": "difficult" },
			{
				"question": "البحث التطبيقي اختار عينة من بين:",
				"answers": ["المراهقين", "الحوامل", "الأطفال حديثي الوالدة", "النساء البالغات"],
				"true": "الأطفال حديثي الوالدة",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "انتهى شلل الأطفال منذ:", "answers": ["عقدين", "قرنين", "عقد", "قرن"], "true": "عقد", "status": "difficult" },
			{ "question": "حمض الفوليك يؤدي إلى:", "answers": ["رفع اللياقة الصحية", "القضاء على الإعاقة", "تلافي المرض", "توفير المال والجهد"], "true": "تلافي المرض", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ان الصلب المشقوق مرض:", "answers": ["غير خطير", "خلقي", "جلدي", "نادر"], "true": "خلقي", "status": "difficult" },
			{ "question": "نسبة المواليد الذين يصابون بالإعاقة:", "answers": ["50%", "30%", "33%", "3%"], "true": "3%", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المكتبات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/348",
		"index": 194,
		"paragraph": "القطعة : 1- كانت المكتبات قديما تعتمد على الفهارس التقليدية في البحث، وللوصول إلى المطلوب كانت البطاقات بداخل الفهارس تستخدم عادة اسم المؤلف أو عنوان الكتاب أو الموضوع وفي سبعينيات القرن الماضي بدأت اغلب المكتبات في التحول من الطرق التقليدية إلى الحواسيب في تقديم الوظائف المكتبية التقليدية المرتبطة بالمكتبات قديما وحديثا بطرق حديثه ومن أشهرها: التصنيف والإعارة والمحتوى الداخلي والطباعة \r\n2- تم تغيير الفهارس التقليدية التي استمرت في تقديم الوظائف المكتبية لحوالي عشرة عقود حيث حولت مكتبة الكونجرس نظامها من التقليدي إلى الى الفهارس الالية (أجهزة البحث الآلي) في عام 1976م، ثم تبعتها المكتبة البريطانية في لندن عام 1981م، إن هذا التحول سهل على رواد المكتبات الوصول إلى مصادر المعلومات دون الحاجة إلى مساعدة الموظفين في المكتبة.\r\n3- وتتعدد أنواع المكتبات إلا أنها وباستثناء المكتبات الأكاديمية يقبل عليها الرواد من كل صوب، ولا تخلو مكتبة الآن من الفهرس الآلي الذي يوصل الباحث إلى مصادر المعلومات مباشرة دون تكلف مؤونة البحث التقليدي في الفهرس التقليدي.",
		"questions": [
			{ "question": "يفهم من الفقرة (2) أن زوار المكتبة تعني:", "answers": ["الأساتذة", "المثقفين والمتعلمين", "الطلاب", "العامة"], "true": "المثقفين والمتعلمين", "status": "incorrect" },
			{ "question": "تستطيع البطاقات أن توصل الباحث إلى الكتب بطرق عددها؟", "answers": ["3", "1", "2", "4"], "true": "3", "status": "difficult" },
			{
				"question": "ما معنى مصادر المعلومات؟",
				"answers": ["كل ما تقتضيه المكتبة", "مواقع على الإنترنت", "الإحصاءات الواردة في الدراسات", "معلومات الكتب الموجودة في الفهرس"],
				"true": "كل ما تقتضيه المكتبة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "من عموم النص نفهم انه يطلق على أجهزة البحث الآلي المستخدمة في المكتبات مصطلح:",
				"answers": ["حواسيب", "فهارس", "آليات", "تقنيات"],
				"true": "حواسيب",
				"status": "mismatched"
			},
			{ "question": "وفقا للفقرة (2) استعمال البطاقات استمر:", "answers": ["1890 - 1970", "1870 – 1970", "1890 – 1950", "1820 – 1960"], "true": "1870 – 1970", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما العلاقة بين مصطلح الفهرسة المباشرة ومصطلح الفهرسة الآلية؟", "answers": ["تفريغ", "تكامل", "ترادف", "تسابق"], "true": "ترادف", "status": "incorrect" },
			{ "question": "سبعينيات القرن العشرين الميلادي في الفقرة تعني:", "answers": ["1970 – 1979", "1980 -1989", "1975-1980", "1979-1981"], "true": "1970 – 1979", "status": "difficult" },
			{
				"question": "تشير الفقرة (1) إلى تقنية الحواسيب تقدم بيانات:",
				"answers": ["جديدة بطريقة مطورة", "تقليدية بطريقة مطورة", "متوازية", "محورة"],
				"true": "تقليدية بطريقة مطورة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "وفقا للفقرة (2) معنى التحول هو:", "answers": ["المزاوجة", "التطور", "المواصلة", "التقدم"], "true": "التطور", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما عدد وظائف المكتبة التي كانت تقوم بها المكتبات قديما؟", "answers": ["5 وظائف", "6 وظائف", "4 وظائف", "3 وظائف"], "true": "4 وظائف", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التعليم عن بعد",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/359",
		"index": 195,
		"paragraph": "القطعة : 1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك إلى صفوف الدراسة في الجامعة الامريكية او الجامعة البريطانية او في أي جامعة أخرى في أي دولة تختار \r\n2- التعلم عن بعد هو نظام تقوم به مؤسسة تعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية او التدريبية للمتعلم في أي مكان واي وقت عن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الاقمار الصناعية (الراديو او التلفاز) او اشرطة الفيديو او الأشرطة الصوتية او الحاسوب او الانترنت او تقنيات الوسائط المتعددة او غير ذلك، ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته التعليم بالمراسلة التعلم المنزلي التعليم المفتوح وغير ذلك \r\n3- اخذت البدايات الأولى للتعلم عن بعد مكانها في المانيا عام 1856م حيث فكر الفرنسي شارل توسان الذي كان يعلم اللغة الفرنسية في برلين وجوستاف لانجنشدات أحد أعضاء جمعية اللغات الحديثة في برلين في تأسيس لتعليم اللغات بالمراسلة، هناك ثلاث طرق لعمل مراكز التعلم عن بعد احداها ان تقوم الجامعة الانتظامية بفتح مكتب لها لتقديم خدمات التعلم عن بعد بالإضافة إلى احتفاظها بالشكل التقليدي للدراسة الجامعية في مقرها الرئيس وذلك مثل جامعة بوسطن المعروفة ببرنامجها النظامي فقد اكملته عام 2000م بافتتاح مكتب التعلم عن بعد لتقديم برامج اكاديمية متعمدة للتعليم العالي من خلال تقنية الانترنت والاقراص المضغوطة \r\n4- وهناك نوع اخر يعمل على تقديم خدمات التعلم عن بعد من خلال جامعة عادة ما تسمى بالجامعة المفتوحة تتواصل مع الطلبة عن طريق المرسلات والاقمار الصناعية والانترنت وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن بعد وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس التي تعد من اكبر الجامعات في أمريكا وافضل جامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بعد وتأسست مبدئيا لتتيح فرصة اكمال التعليم للبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة لذلك تشترط لقبو الطلبة الا تقل أعمارهم عن 23 عاما وان يكونوا موظفين ولها اكثر من 239 مبنى تعليما ومركزا حول العالم وطرق التعليم فيها عبارة عن خليط من التعلم عن البعد والتعلم في النظامي والتعلم الالكتروني \r\n5- جامعة بلا اسوار هو شعار النوع الثالث من هذه الأنظمة وتكون فيها الجامعة الكترونية 100٪ تقدم خدماتها عن طريق الانترنت وبطرق الالكترونية والبريد الإلكتروني مثل جامعة جونز الدولية وهي الجامعة الأولى المعتمدة بشكل كامل على الانترنت",
		"questions": [
			{
				"question": "الجامعة المذكورة في الفقرة (2) تجمع بين:",
				"answers": ["يقدم التعليم النظامي فقط", "يقدم التعليم عن بعد فقط", "التعليم النظامي والتعليم عن بعد", "يقدم التعليم عن بعد والالكتروني"],
				"true": "التعليم النظامي والتعليم عن بعد",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "تفيد الفقرة (3) أن الجامعة المفتوحة:",
				"answers": ["ليس لها مقر رئيسي", "لها مقر في بلدان المتعلمين", "ليس لها مقر رئيس في أمريكا", "لها مقر رئيس واحد"],
				"true": "ليس لها مقر رئيسي",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "معنى شعار \"جامعة بلا أسوار \":",
				"answers": ["شعار عادى", "يمثل أبسط أنواع التعليم عن بعد", "مفرغ من أي معنى", "يدل على نوع معين من التعليم"],
				"true": "يدل على نوع معين من التعليم",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "يفيد تعدد أسماء التعليم عن بعد:", "answers": ["التفرقة", "التمثيل", "الحصر", "الشمول"], "true": "التمثيل", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "تتحدث الفقرة (1) عن التعليم عن بعد من حيث:",
				"answers": ["سهولة دراسته", "فوائده للمجتمع", "تعدد استراتيجياته", "صعوبة دراسته"],
				"true": "سهولة دراسته",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "تتحدث الفقرة (4) عن نشأة التعليم عن بعد:",
				"answers": ["اختلط أمر النشأة", "زيفت حقيقة نشأته", "كانت البداية محدده دون المكان", "حددت مكانا وزمانا معينين"],
				"true": "حددت مكانا وزمانا معينين",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "معنى يحول:", "answers": ["يفوق", "يعوق", "يستمر", "ينافي"], "true": "يعوق", "status": "incorrect" },
			{ "question": "من الفقرة الأولى المؤسسة أو الهيئة التي تقوم بنظام التعليم عن بعد هي:", "answers": ["تربوية", "اقتصادية", "اجتماعية", "سياسية"], "true": "تربوية", "status": "difficult" },
			{
				"question": "من الفقرة (3) يفيد تنوع أساليب التعليم عن بعد:",
				"answers": ["طرقه المختلفة", "تطوره تاريخيا", "مقره الرئيسي", "ثماره على المتعلمين"],
				"true": "طرقه المختلفة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "موقف الدول من الجامعات المفتوحة:", "answers": ["تلقفتها", "القلق منها", "تعاملت معها بحذر", "اهملتها"], "true": "تلقفتها", "status": "difficult" },
			{
				"question": "الفئة الموجه إليها التعليم عن بعد:",
				"answers": ["القادرين على الحضور النظامي", "القادرين وغير القادرين على الحضور النظامي", "الطلاب النظاميين في بلاد غير مقر الجامعة", "غير قادرة على الحضور النظامي"],
				"true": "غير قادرة على الحضور النظامي",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "في الفقرة (٤) Phoenix\"\" الجامعة المذكورة مقصود بها",
				"answers": ["أكبر الجامعات في امريكا", "أكبر الجامعات في العالم", "أفضل الجامعات في أمريكا", "أكبر الجامعات المفتوحة  وأفضلها"],
				"true": "أكبر الجامعات المفتوحة  وأفضلها",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الملح الصخري",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/364",
		"index": 196,
		"paragraph": "القطعة : 1-استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والأحجار الكريمة الا اننا لم نعرف من بين معادن الأرض معدنا أثر فيها منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقارب الفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن الملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والاهمية القصوى في حياة الناس.\r\n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم اما الكلور فانه يدخل في تركيب الحمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد معقدة التركيب إلى مواد بسيطة فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها وهذا ما يعرف بعملية الهضم اما الصوديوم فانه يلعب دورا رئيسيا في نقل إشارات أعصاب الحواس إلى المخ ومن الجدير بالذكر ان جسم الإنسان البالغ يحوي مائه غرام تقريبا من الملح ويفقد ربعها يوميا عن طريق البول والعرق الامر الذي يتطلب تعويض هذا النقص باستمرار الا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة.\r\n3 – ومن نعم الله ان الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية النادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب فالملح الصخري يدخل ضمن اطار يعرف بالمعادن المتجددة لأنه يمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات فالملح الصخري يشكل اكثر من 75٪ من مجموع الاملاح المذابة فيها وللحصول على الاملاح من مياه البحار فلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح ومن هذه البيئات الاحواض الملحية وهي احواض مجاورة لساحل البحر ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية اذن إقامة فيها ملاحات بحرية صناعية .\r\n4 – تتم معالجة الملح من خلال مناجم الملح، أو عن طريق تبخير مياه البحار أو مياه الينابيع المليئة بالمعادن، إن أهم المنتجات الصناعية للملح هي الصودا الكاوية والكلور، ويستخدم في عمليات صناعية أخرى كتصنيع البوليفنيل كلورايد والبلاستيك وأكوام الورق. إن من مجمل الإنتاج السنوي للملح البالغ قرابة المائتي مليون طن يستهلك الإنسان ما يقارب 6٪ من هذا الإنتاج فقط. بينما يُستخدم الباقي في عمليات معالجة الماء، وإزالة الجليد عن الطرقات، وفي الزراعة. يُباع الملح القابل للأكل بهيئات مختلفة كالملح البحري، وملح الطاولة (ملح الطعام) والذي يكون معالج عادة باليود للحدّ من الإصابة بنقص اليود وكذلك يحتوي عادة على مواد مضادة للتكتل. وكذلك يوجد الملح في كثير من الأطعمة المُعالجة. يُعد الملح غذاء ضروريا، وتتأثر الصحة بمدى كميته في الغذاء. \r\n5- يذوب الملح الصخري بسهولة عند تحركيه، ويفضل استخدام الملح بشكل يومي، ويمكن استخدام الملح البحري ذو اللون الرمادي الذي يسمى أيضا المترسب والذي نحصل عليه في الطبقة السفلى عند عملية استخراج الملح وهو غالبا ما يحتوي على شوائب، لذا يفضل عدم استعماله في الطعام. يضاف الملح إلى الحبوب الكاملة والبقول والخضروات وغيرها من الأطعمة أثناء الطهو، أكثر من استخدامه على المائدة بعد الطهو. يمكن إضافة رشة من الملح إلى الفواكه الطازجة أو المطهوة لتصبح ذات طاقة ويستخدم الملح عند اعداد المخللات وصلصة التتبيل.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما أهمية الملح الصخري؟",
				"answers": ["ضرورية لحفظ الطعام فقط", "ضرورية لجسم الإنسان", "مهمة كنكهة للطعام", "مفيدة في إطالة العمر"],
				"true": "ضرورية لجسم الإنسان",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "يستنتج من النسبة المذكورة في الفقرة الثالثة أن الأملاح الذائبة الأخرى:", "answers": ["غير مفيدة", "علاقة", "لا صخرية", "صخرية"], "true": "لا صخرية", "status": "difficult" },
			{ "question": "يفقد الجسم من كمية الملح يوميا ما نسبته:", "answers": ["25%", "75%", "50%", "100%"], "true": "25%", "status": "difficult" },
			{ "question": "يفقد الملح عن طريق:", "answers": ["المعدة", "الأمعاء", "الجلد", "الكبد"], "true": "الجلد", "status": "difficult" },
			{
				"question": "يستنتج من الفقرة الثالثة أن البحيرات الشاطئية:",
				"answers": ["تمد البحر بالملح الصخري", "بيئة مناسبة لترسب الأملاح", "أملاحها بحرية صناعية", "تمدنا بالصخور"],
				"true": "بيئة مناسبة لترسب الأملاح",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "عدد المعادن التي اكتشفت من قديم الزمان:", "answers": ["150 عنصر", "1800 عنصر", "200 عنصر", "2010 عنصر"], "true": "2010 عنصر", "status": "difficult && order" },
			{
				"question": "يفهم من الفقرة الثالثة أن الملح الصخري:",
				"answers": ["غير قابل للنضوب", "نادر الوجود", "غير قابل للتجدد", "يتناقص بالاستهلاك"],
				"true": "غير قابل للنضوب",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "كم عدد البيئات الطبيعية التي ترسب الأملاح:", "answers": ["4", "2", "5", "3"], "true": "2", "status": "difficult" },
			{ "question": "يتميز الملح الصخري بـ:", "answers": ["السيولة", "قابليته لسرعة الذوبان", "التحجر", "عدم قابليته لسرعة الذوبان"], "true": "قابليته لسرعة الذوبان", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما مكونات الملح الصخري؟", "answers": ["أربع مواد", "مادتين", "مادة", "ثلاثة مواد"], "true": "مادتين", "status": "difficult" },
			{ "question": "حسب النص الملح الذي يستخرج من الماء هو ملح:", "answers": ["ناضب", "صخري", "لا صخري", "غير ذائب"], "true": "ناضب", "status": "mismatched && incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة حضارة أمريكا واليابان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/365",
		"index": 197,
		"paragraph": "القطعة : 1- حضارة العصر المدهشة هي حضارة العمل والتقنية أكثر مما هي حضارة العلم والحقائق تؤكد ان الجبروت البشري الصناعي الذي شيدته الولايات المتحدة الامريكية قد حققته بالجد في العمل والمهارة في الأداء أكثر مما بنته بالعلم كما ان نتائج الاستطلاع التي تجري للشعب الأمريكي تؤكد ان الشعب الأمريكي غير مثقف فغالبية المتعلمين لا يعرفون شيئا عن البلدان الأخرى او المشاهير من الرجال او عن الاحداث الكبرى التي لا تمس حياتهم بشكل مباشر\r\n 2- بقي (يوناثت) سنوات طويله على راس هيئة الأمم المتحدة وكانت صورة تظهر كل يوم في جميع أجهزة الاعلام وكان يمارس مهامه الدولية في نيويورك ولما سئل الامريكان عنه أجاب اغلب المشاركين في أحد الاستطلاعات ان كلمة (يوناثت) اسم لأكلة شعبية او إجابات مماثلة لا تمت إلى المعنى بأي صلة وهذا واحد الاف الاستطلاعات الثقافية التي تؤكد ضحالة وتدني معلومات الشعب الأمريكي عما لا يمس حياتهم الانية بشكل مباشر\r\n 3- وليس اليابانيون الذين صنعوا هذا التفوق الصناعي المدهش وحققوا هذا الازدهار الاقتصادي الباذخ عن الأمريكيين ببعيد إذا لما يعرف عنهم اتساع الثقافة او العمق العلمي ولكنهم عرفوا بالجد والعمل والانضباط في السلوك والمهارة في الأداء والإخلاص في الجهد\r\n 4- ان الجامعات في العالم الاسلامي لا تقل عددا عن مثيلاتها في الأمم المتقدمة ومع أفواج الخريجين الذين يعيشون بمعلومات نظرية ومع تزايدهم المستمر تزداد حالة الإخفاق والفقر في معظم البلدان الإسلامية\r\n5- إنني حين أعيد التأكيد على غياب الجدية في العمل واختفاء المهارة في الأداء وندرة الإبداع وشيوع التسيب وفقدان الانضباط حين أبدي هذا التبرم فإن ذلك بدافع الغيرة على الأمة والرغبة الملحة الصادقة في أن يستعيد المسلمون دورهم الحضاري الرائد أو على الأقل أن يتخلصوا من هوان التخلف وذل الفقر.",
		"questions": [
			{
				"question": "أفضل عنوان للنص:",
				"answers": ["دور العمل والمثابرة في صناعة الحضارة", "كيفية نهضة الأمم في الشرق والمغرب", "تخلف الجامعات في العالم الإسلامي", "تطور الحضارتين الأمريكية واليابانية"],
				"true": "دور العمل والمثابرة في صناعة الحضارة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "شخص سياسي ومشهور يعمل في نيويورك تدل على:",
				"answers": ["كان يمارس عمله في أمريكا نفسها", "ضعيف الشهرة في امريكا نفسها", "كان يحمل الجنسية الأمريكية نفسه", "مازال يمارس عمله باعتباره أمريكيا"],
				"true": "كان يمارس عمله في أمريكا نفسها",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "من النص معنى كلمة الباذخ:", "answers": ["المبذر", "المعروف", "الكثير", "المدهش"], "true": "المدهش", "status": "difficult" },
			{
				"question": "تقوم كلمة تدني في الفقرة (2) بالنسبة لضحالته:",
				"answers": ["اظهار معنى استعمالها", "التدليل على موادها", "تفسير لمضمونها", "تأكيد معناها"],
				"true": "تأكيد معناها",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "الثلاث أسطر ونصف في الفقرة (1) ينطبق عليها:",
				"answers": ["تعلم يوسف صيانة السيارات بالممارسة", "لا تقل كان أبي وقل ها أنا ذا", "التعليم في الصغر كالنقش علي الحجر", "تعلم يوسف القيادة في المدرسة"],
				"true": "تعلم يوسف صيانة السيارات بالممارسة",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "من الفقرة (5) تخرج بانطباع يدل على ان الكاتب:",
				"answers": ["شعر انه كان قاسيا على أمته", "يؤكد أفكاره الاستثنائية وما لا يراه فهو صواب", "معتز بما توصل اليه من حلول مشكلات الأمة", "يحاول تجنب تهمة الميل لعوام الحضارة الغربية"],
				"true": "شعر انه كان قاسيا على أمته",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "كلمة التبرم في الفقرة (٢) تعني:", "answers": ["معاودة ذكر الشيء", "توضيح طبيعة المشكلة", "عدم الرضا", "كثرة الانتقاد"], "true": "عدم الرضا", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "عبارة الأمريكيين \"غير مثقفين\" تدل على:",
				"answers": ["ضحالة العلم بالنسبة للأمريكان", "الشعب الأمريكي مفضلا على غيره", "التناقض بين تقدمهم وعدم ثقافتهم", "لا شيء مما سبق"],
				"true": "التناقض بين تقدمهم وعدم ثقافتهم",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ما المقصود بالمعلومات النظرية في الفقرة (4):",
				"answers": ["اهمال الجمع بين العلم والتطبيق في الجامعات", "المعلومات التي لا تستند إلى حقائق علمية", "افتقار الجامعات إلى المعامل العلمية المتخصصة", "الأدب والتاريخ وما شابه"],
				"true": "اهمال الجمع بين العلم والتطبيق في الجامعات",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة العالم الافتراضي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/366",
		"index": 198,
		"paragraph": "القطعة : 1- العالم الافتراضي أصبح موجود في حياتنا وهناك أناس كثير يستخدمونه، ويمكن تعريف العالم الافتراضي بشكل مبسط بأنة تجسيد تخيلي بوسائل تكنولوجيا متطورة للواقع الحقيقي، لكنه ليس حقيقيا؛ بحيث يعطينا مساحات لا نهائية للضوء والامتداد والصوت والاحساس والرؤية واضطراب المشاعر كما لو أننا في الواقع الفيزيائي الطبيعي، كما أنه يمكن الفرد من المرور بخبرات قد لا يستطيع أن يتعلمها في الواقع الحقيقي لعدة أسباب منها: خطورة تنفيذه في الواقع أو التكلفة المالية العالية أو ضيق الوقت أو غيرها من الأسباب.\r\n2 -فيما يشبه ذلك محاكاة الطيران ان شركات الطيران تستخدمها للتدريب وان المتدرب يشعر كأنه واقعي حيث يرتدي سماعة ويظهر على الشاشة أمامه العالم من حوله وكأنه يطير فعليا ويهبط ويقلع وإذا كان في موقف خطر يشعر به كأنه حقيقة، ونفس الشيء مع الطائرات الحربية باختلاف ان الاخرى تطلق صواريخ وأشخاصها يتدربون على الدفاع. إن هذه النقلة تعتبر نقلة نوعية في عالم البرمجيات\r\n3 -الشخص الذي يجرب المحاكاة يرتدي نظارة يظهر على زجاجها (شاشة) تنثل له الصورة كأنه في الواقع ولو افترضنا انه في غاية إذا لف راسه يمين يرى الغابات والاشجار وتحاكي النظارة التصوير بسرعة حركة الشخص لكي تجعله يتخيل انه واقعي ونفس الشيء عندما يدخل قصر ويدخل عرفه فيشعر كأنها يريد أن يستلقي على الاريكة. \r\n4 – لقد صمم العالم الافتراضي لكي يعيش الإنسان في أي واقع يريده الإنسان ويندمج مع هذا العالم وينسجم معه وينغمس فيه وهناك 3 عوامل للانغماس. \r\n5 – يجب على الإنسان أن يتعامل مع العالم الافتراضي بحذر لان بعض الناس والأطفال قد يستخدمونه أو يلجؤوا اليه للهرب من الواقع ومشكلات حياتهم وهذا يسبب ضرر للإنسان.",
		"questions": [
			{ "question": "تتسم إيجابيات العالم الافتراضي بأنها:", "answers": ["معرفية", "صورية", "بدائية", "أدبية"], "true": "معرفية", "status": "difficult" },
			{ "question": "عدد العوامل المؤثرة للانغماس هي؟", "answers": ["8 عوامل", "4 عوامل", "٦ عوامل", "3 عوامل"], "true": "3 عوامل", "status": "difficult" },
			{ "question": "الفقرة (٢) للفقرة (١) هي:", "answers": ["مخالفة لها", "تعليل لها", "تمثيل لها", "تفسير لها"], "true": "تمثيل لها", "status": "difficult" },
			{
				"question": "ان العالم الافتراضي والمحاكاة يعملان بطريقة تجعل الشخص:",
				"answers": ["يدرك طريقة عملها", "غير واع بعدم واقعيتها", "يتألم وينزعج", "يدرك طريقة عملها"],
				"true": "غير واع بعدم واقعيتها",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "إن النظارة التي يرتديها الشخص في المحاكاة تعمل على:",
				"answers": ["تنقل الصورة للحاسب", "نقل الصورة من الحاسب", "نقل الصورة من حاسب لأخر", "تنقل الذبذبات من الحاسب"],
				"true": "نقل الصورة من الحاسب",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "ما معنى النقلة النوعية؟", "answers": ["تغير الشكل", "تغير طفيف", "تغير جذري", "تغير في الأسلوب"], "true": "تغير جذري", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما شعورنا تجاه المحاكاة؟", "answers": ["أنها حقيقة وعدم تخيلها", "أنها خيال", "أنها مزيفة", "أنها شيء مضر"], "true": "أنها حقيقة وعدم تخيلها", "status": "difficult" },
			{
				"question": "يفهم من الفقرة (5) ان الناس يرونه:",
				"answers": ["ليس لديهم رأي تجاهه", "مفيد دائما", "ضار دائما", "يمكن ان يفيد ويمكن أن يضر"],
				"true": "يمكن ان يفيد ويمكن أن يضر",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "مستخدم النظارة عندما يتجول داخل القصر يحتاج الى:", "answers": ["التطفل", "الانزعاج", "الاسترخاء", "التجوال"], "true": "الاسترخاء", "status": "difficult" },
			{ "question": "يفهم من الفقرة (5) أن أكثر الناس عرضة للخطر هم:", "answers": ["كبار السن", "الأجنة", "الشباب", "الأطفال"], "true": "الأطفال", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة عجائب الطيور",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/368",
		"index": 199,
		"paragraph": "القطعة : 1- تتنوع أشكال الحيوانات في عالمنا من الثدييات والطيور والأسماك والزواحف وتتعرض كثير من هذه الأنواع للانقراض غير أن الطيور والحشرات ساعده صعر حجمها على الانتشار في البيئات المختلفة حول الأرض ووهب الله لكل حيوان صفات تتميز عن غيره ومن ضمنها الطيور التي تختلف عن بعضها في طباعتها وسلوكها ومميزاتها الجسمية.\r\n 2- أحد هذه الطيور يسمى طائر القيثارة يكسوه ريش جميل ويمتلك في ذيله ريشا يختلف عن سائر جسمه وأكثر ما يتميز به هذا الطائر هو قدرته الفائقة على التقليد حتى أنه يتفوق على الببغاء تفوقا مطلقا. وهو من الطيور المغردة ويصدر لحنا خاصا للمغازلة في التكاثر.\r\n 3- ونجد طائرا آخر عجيب وهو طائر الزبيران النشيط الذي اعتاد على الحياة في المناطق التي يشغلها الإنسان ويتودد إليهم بنشر أجنحته كي يثني الناس عليه ولدينا أيضا طائر الربيع بريشه الملون الذي يتميز عن باقي الطيور.",
		"questions": [
			{
				"question": "أفضل عنوان للقطعة:",
				"answers": ["الطيور واختلافها عن الحيوانات", "الطيور وعلاقتها بالإنسان", "الطيور وحياتها وحياة صغاره", "الطيور وعجائب خلقها وسلوكها"],
				"true": "الطيور وعجائب خلقها وسلوكها",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "في الفقرة (2) معنى كلمة سائر:", "answers": ["خصوصي", "عمومي", "مماثل", "بقية"], "true": "بقية", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "التطفل يعني:",
				"answers": ["أنه يهتم بصغار طائر آخر ويطعمها", "أنه يأتي بأفعال الصغار", "دخول ملكيات الغير بلا إذن", "أنه يعتمد على نفسه"],
				"true": "دخول ملكيات الغير بلا إذن",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "نستنتج من الفقرة (3) أن طائر الربيع اكتسب اسمه بسبب:",
				"answers": ["لأنه يظهر بالربيع فقط", "لوصوله مبكرا قبل بقية الطيور", "لاستعراضه", "تلون ريشه"],
				"true": "تلون ريشه",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "علاقة الجملة في الفقرة (2) وقد أوضح متحدث بما قبلها في الفقرة (1):", "answers": ["تفصيل", "تمثيل", "تعارض", "توضيح"], "true": "تمثيل", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "من الفقرة (2) نستنتج أن مبعث العجب لطائر القيثارة يكمن في:",
				"answers": ["الريش الملون", "المحاكاة الفائقة", "الاستعراض بالريش", "التودد للناس"],
				"true": "المحاكاة الفائقة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة (1) أن الطيور والحشرات:",
				"answers": ["أقل من الحيوانات الكبيرة", "لا تقارن مع الحيوانات الكبيرة", "تماثل الحيوانات الكبيرة", "أكثر من الحيوانات الكبيرة"],
				"true": "أكثر من الحيوانات الكبيرة",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "ما تعرفه عن عجائب الحيوانات:", "answers": ["غير كاف", "كثير", "قليل", "عظيم"], "true": "قليل", "status": "difficult" },
			{
				"question": "طائر الفينش يهتم بصغار غيره ويطعمهم بسبب:",
				"answers": ["يستطيع التمييز بينها وبين صغاره", "ترك رعاية الأطفال للغير", "عدم قدرته على التمييز", "متطفل"],
				"true": "عدم قدرته على التمييز",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "نستنج من الفقرة (2) أن تفوق طائر القيثارة على الببغاء بنسبة:", "answers": ["90%", "60%", "80%", "70%"], "true": "90%", "status": "difficult" },
			{ "question": "لماذا يقوم طائر القيثارة باستعراض ريشه؟", "answers": ["للهو", "شد الانتباه", "للحصول على الطعام", "للتودد"], "true": "شد الانتباه", "status": "incorrect" },
			{ "question": "معنى يتودد:", "answers": ["يتباهى", "يستمع", "يستعرض", "يتحبب"], "true": "يتحبب", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة القراءة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/372",
		"index": 200,
		"paragraph": "القطعة : 1- الكثير من الشباب لا يهتمون بالقراءة والاطلاع، وهذا في غياب دور الأسرة عن توعيتهم في أهمية تنمية حب القراءة والاطلاع، فكيف نقنع شبابنا بأهمية القراءة والاطلاع؟ حيث أن شباب اليوم غير مهتم بالقراءة، ويكتفون فقط بما يدرسون في المدارس والجامعات والمعاهد ويرى بعضهم أن أهم شيء هو الشهادات التي يحملونها، ولا يكترثون بالقراءة والاطلاع، وزيادة معلوماتهم وتنميه ثقافاتهم. \r\n2- هنا نتساءل هل الوعي الأسري له دور في تنمية حب القراءة عند الشباب؟ فمن المؤكد أن الإجابة (نعم)، ولكن هذا الوعي غير موجود إلا نادرًا، فالآن كثيرًا ما نجد بالمنازل مكتبات مليئة بالكتب؛ ولكنها وُضِعَت فقط للزينة، ولا نجد أي اهتمام بما وُضِع فيها من نوع الكتب أو محتواها\r\n 3- فالعديد من الشباب يكتفي بتحصيله الدراسي على كراسي الدراسة، وهذا خطأ جسيم؛ لأن ما يُحَصله الطلاب في المدارس والجامعات والمعاهد ليس كفيلاً بتثقيفهم على الوجه المطلوب فللقراءة دور مهم في كشف ما تنتمي له روحك، وما ينتمي له فكرك، وتعطيك مفتاحًا يجعلك قادرًا على فهم نفسك، والتعامل معها أولاً، ثم التعامل مع الحياة المحيطة بك بكل ما فيها، وذلك ما لا تستطيع الدراسة وحدها أن تقدمه للطالب؛ لأنها تنحصر في أشكال محدودة من المعلومات.\r\n 4- ونلاحظ في الآونة الأخيرة أن الأشخاص غير الموجودين على كراسي الدراسة، ويمارسون القراءة والاطلاع بشكل مستمر هم الأغلبية في نسبة المطلعين، وذلك دليل على أن هؤلاء الأشخاص على وعي كبير من غيرهم بأهمية القراءة والاطلاع، وما لها من مميزات؛ حيث أنها تُخرِجُهم من رتابة الحياة اليومية، وتأخذهم إلى جو هادئ يختلف عن هذا الموجود في الواقع، فهؤلاء الأشخاص يوقنون ويُقَدِّرون معنى القراءة وما تكنه تلك الكلمة من أسرار.\r\n 5- لذلك يجب أن نسعى إلى أن نجعل للقراءة والاطلاع تأثير على الحياة وسلوك الشباب، ويجب أن يَبرُز دور الأسرة في تنمية ذلك؛ فبالقراءة والاطلاع سوف ننهض، ونصبح أمه قادرة على فهم مشكلاتها، وما تحتاجه من حلول لمعالجة تلك المشكلات بحكمة وذكاء؛ آملين أن يخرج من هذه الأمه أمثال الإدريسي، والبغدادي، وابن الهيثم، وغيرهم من الذين أدركوا أن الحكمة هي المعرفة القائمة على التأمل.",
		"questions": [
			{
				"question": "وصول الإنسان إلى درجات عالية في مواده الدراسية يعتبر دليل على:",
				"answers": ["ازدراء الأعمال", "علو الهمة", "بلوغ الهمة", "الانطلاق نحو المعرفة"],
				"true": "الانطلاق نحو المعرفة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "نجد أن الكاتب يتحدث بطريقة:", "answers": ["تحفيزية", "مجتهدة", "تشاؤمية", "تفاؤلية"], "true": "تشاؤمية", "status": "incorrect" },
			{ "question": "القراءة تحتاج إلى:", "answers": ["الاقتناع بضرورياتها", "غير ذلك", "صفاء الذهن", "تنظيم الاعمال"], "true": "الاقتناع بضرورياتها", "status": "difficult" },
			{ "question": "النص موجه إلى:", "answers": ["المتعلمين غير المثقفين", "بعض القراء", "المتعلمين المثقفين", "عموم القراء"], "true": "عموم القراء", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "أي مما يلي ليس من أسباب انشغال الناس عن القراءة؟",
				"answers": ["الانشغال بالتكنولوجيا وتطوير التقنية", "حصولهم على الدراسة", "الشهادات", "عدم تنظيم الوقت"],
				"true": "الانشغال بالتكنولوجيا وتطوير التقنية",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "المقصود بكلمة حسبه:", "answers": ["كافيه", "منحه", "مكافأته", "وضع حد للشيء"], "true": "كافيه", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "ما السبب في بعد الناس عن القراءة:",
				"answers": ["كثرة مواقع الثقافة", "كثرة دور النشر", "عدم معرفتهم بضرورية القراءة", "زيادة الكتب المطبوعة"],
				"true": "عدم معرفتهم بضرورية القراءة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "نسبة الذين ليسوا على مقاعد الدراسة ممن يقرؤون بانتظام:", "answers": ["60%", "80%", "20%", "40%"], "true": "20%", "status": "incorrect" },
			{ "question": "أنسب عنوان للفقرة 3:", "answers": ["غير عاداتك", "صرخة غيور", "داء ودواء", "الوقت من ذهب"], "true": "غير عاداتك", "status": "difficult" },
			{
				"question": "المقصود بالظاهرة:",
				"answers": ["إحجام الناس عن القراءة", "اقبال الناس على القراءة", "التردد على المكتبات", "غياب دور الأسرة"],
				"true": "إحجام الناس عن القراءة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "ما العلاقة بين العمل والقراءة:", "answers": ["جزئية", "متوازية", "طردية", "عكسية"], "true": "طردية", "status": "difficult" },
			{ "question": "معنى كلمة (الإجازات):", "answers": ["العطل", "الرواتب", "الاختبارات", "الشهادات"], "true": "الشهادات", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الرياح",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/374",
		"index": 201,
		"paragraph": "القطعة : 1 – الرياح هي تيارات هوائية تتحرك مندفعة من جهة إلى أخرى فوق سطح الكرة الأرضية وتوجد مناطق ذات ضغط مرتفع ومناطق ذات ضغط منخفض، فالهواء الموجود فوق مناطق الضغط المرتفع يكون ثقيل الوزن بينما الهواء الموجود فوق مناطق الضغط المنخفض يكون خفيف الوزن\r\n 2 – لذلك يتحرك الهواء الثقيل الوزن من منطقة الضغط المرتفع نحو منطقة الضغط المنخفض ليملأها حتى يتساوى الضغط في المنطقتين ولو كان الضغط الجوي مساوي على جميع جهات الكرة الأرضية لما تحرك الهواء ولبقي ساكنا في مكانه ويمكن تشبيه حركات الرياح من مناطق الضغط المرتفع إلى مناطق الضغط المنخفض بانسياب الماء تلقائيا من المرتفعات إلى المنخفضات لكي يحصل التوازن في المستوى وتأتي رياح من الشمال تسمى الشمالية ورياح من الجنوب تسمى الجنوبية وتنقسم إلى موسمية وغير موسمية\r\n 3 – توجد عدة عوامل تتحكم في تشكيل سطح الأرض وخاصة في المناطق الصحراوية وتعتبر الرياح من أهم العوامل التي تؤثر على تغير (تشكل) سطح الأرض حيث يقوم الهواء بحمل حبات الرمال التي تكون بمثابة المعاول - جمع معول - فتعمل على تشكيل الصخور عندما تصطدم بها وكلما ازدادت سرعة الرياح زادت قدرتها على النحت كما تحمل الرياح الرواسب وتنقلها من مكان لآخر على سطح الأرض",
		"questions": [
			{ "question": "تتحدث الفقرة (3) عن المجاورة بين ضغطين من جهة، إلى ماذا تشير كلمة المجاورة؟", "answers": ["التناوب", "البطء", "السبب", "السرعة"], "true": "السبب", "status": "incorrect" },
			{ "question": "علاقة الفقرة الثانية بالأولى:", "answers": ["تمثيل", "تدل على مضمونها", "تقررها", "تفصيل لما ورد فيها"], "true": "تفصيل لما ورد فيها", "status": "difficult" },
			{ "question": "تتحدث الفقرة الأولى عن الرياح من حيث:", "answers": ["تقررها", "سرعتها", "مكانها", "ماهيتها"], "true": "ماهيتها", "status": "difficult && mismatched" },
			{
				"question": "حركة الرياح ذات الضغط العالي بالنسبة لذات الضغط المنخفض:",
				"answers": ["لا شيء مما سبق", "تتحرك ناحيتها", "مجاراتها", "تعديها"],
				"true": "تتحرك ناحيتها",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "العلاقة بين الضغط الجوي ووزن الرياح؟", "answers": ["تضاد", "طردية", "قوة", "عكسية"], "true": "طردية", "status": "difficult" },
			{ "question": "أن الرياح تكون ساكنة إذا كان الضغط:", "answers": ["مماثل", "معاكسا", "متقابلا", "مختلف"], "true": "مماثل", "status": "normal" },
			{ "question": "الفقرة الثانية تتحدث عن الرياح بالنسبة لـ:", "answers": ["خصائصها", "مكان انتقالها", "الضغط الجوي", "طريقة انتقالها"], "true": "طريقة انتقالها", "status": "difficult" },
			{ "question": "ماذا يقصد بسطح الأرض؟", "answers": ["الجبال العريضة", "المسطحات المائية", "المسطحات اليابسة", "الصخور المتناثرة"], "true": "المسطحات اليابسة", "status": "difficult" },
			{ "question": "علاقة الهواء الثقيل بالهواء الخفيف:", "answers": ["يتحرك باتجاهه", "يبتعد عنه", "يتحرك عكسه", "تضاد"], "true": "يتحرك باتجاهه", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكوليسترول",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/387",
		"index": 202,
		"paragraph": "القطعة : 1- في العام 1784م تم التعرف على الكوليسترول ودوره في تكوين الحصوات المرارية، وفي العام 1947م تم اتهامه والدهون الأخرى ـ عندما ترتفع مستوياتها عن المعتاد ـ في حدوث النوبات القلبية وأمراض تصلب الشرايين. إن النمط الغذائي وفروقه بين الشعوب هو العامل الأهم في تلك العلاقة مع الكوليسترول، فالشعوب الأوربية والأمريكية تستهلك أغذية دهنية تحتوي على حوالي 42٪ من مجموع السعرات الحرارية المطلوبة للجسم، لذا تزداد عندهم مشكلات زيادة الكوليسترول، بينما أغذية شعوب جنوب شرق آسيا ودولة جنوب إفريقيا على سبيل التمثيل -عدا سكانها البيض الذين عاداتهم الغذائية مشابهة لنُظرائهم في الغرب- تكثر فيها المصادر النباتية، ولا تشكل الدهون الحيوانية فيها سوى 17-20٪ من إجمالي السعرات الحرارية. وفي السنين الأخيرة وبسبب الارتفاع النسبي في معدلات الدخول وزيادة الوعي الغذائي، وتغير أنماطه أصبحت الطاقة الحرارية المُحصلة من اللحوم والدهون الحيوانية تزيد على 35٪ في المدن الكبرى، وحوالي 25٪ في الريف، لذا كان السبب الغذائي وارتفاع معدلات البدانة وراء زيادة أمراض تصلب شرايين القلب والدماغ والنوبات القلبية والسكتات الدماغية بصورة كبيرة.\r\n2- الكوليسترول ليس لديه القدرة على الذوبان في الماء/مصل الدم، ولكي يذوب يتحد ببعض البروتينات التي يصنعها الكبد لتكوين جزئيات كبيرة تعرف بالدهنيات البروتينية وهذه البروتينات الدهنية الحاملة للكوليسترول منها البروتين الدهني منخفض الكثافة، ويعرف بـ النوع الرديء (لأن ارتفاع مستوياتها وترسباتها في جدران الشرايين وبخاصة شرايين القلب تعتبر سببًا رئيسيًا للإصابة بتصلب الشرايين والنوبات القلبية)، وكذلك البروتين الدهني عالي الكثافة، ويعرف بـ النوع الجيد (من المحتمل أن له صفة وقائية ضد أمراض تصلب الشرايين، إذ تعمل على تخليص الأنسجة من رواسب الكوليسترول وعلى زيادة إفرازه في سائل الصفراء) . \r\n3- إن الزبد والسمن البلدي، وبعض أنواع السمن الصناعي، وصفار البيض واللحوم الدهنية -كلحم الضأن- والكبد والمخ والكلاوي والربيان والتونة والكافيار والنخاع والساردين، والشكولاتة وزيت جوز الهند... أطعمة غنية بالدهون المشبعة يؤدي زيادة استهلاكها ولمدد طويلة إلي زيادة مستقبلات البروتين الدهني المنخفض الكثافة ؛ مما يسمح لكوليسترول البروتين الدهني المنخفض الكثافة أن يعلق بالخلية لتستعمله، ومن ثم يتراكم كوليسترول البروتين الدهني المنخفض الكثافة، ويرتفع عن مستواه الطبيعي، فتترسب أملاحه على الجدران الداخلية المبطنة للشرايين القلبية والدماغية مما يؤدي لصلابتها وتصلبها وخشونتها وضيقها وعجزها عن القيام بدورها .",
		"questions": [
			{
				"question": "من عوامل زيادة الكوليسترول في الدم:",
				"answers": ["المشروبات الغازية", "الأكل والبدانة", "لا شيء مما سبق", "الامتناع عن الدهون"],
				"true": "الأكل والبدانة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "الكوليسترول يساعد الجسم عندما يتحد مع:",
				"answers": ["البروتين الدهني", "البروتين غير الدهني", "البروتين الدهني العالي الكثافة", "البروتين الدهني المنخفض الكثافة"],
				"true": "البروتين الدهني العالي الكثافة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "معدل زيادة الطاقة الحرارية في المدن والأرياف", "answers": ["50%", "30%", "40%", "35%"], "true": "30%", "status": "difficult" },
			{
				"question": "تم اكتشاف العلاقة بين ارتفاع الكوليسترول والأمراض القلبية في القرن:",
				"answers": ["العشرين", "التاسع عشر", "الثامن عشر", "السابع عشر"],
				"true": "العشرين",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "في الفقرة الأخيرة وردت عبارة\" فتترسب أملاحه \" ويعود فيها الضمير على:",
				"answers": ["البروتين الدهني", "الكوليسترول", "البروتين", "كوليسترول البروتين"],
				"true": "كوليسترول البروتين",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "أشارت القطعة إلى أن زيادة الطاقة المحصلة من اللحوم والدهون بسبب:",
				"answers": ["تبدل أساليب التغذية وزيادة الدخل", "زيادة معدلات الدخل", "زيادة الوعي الغذائي", "زيادة معدلات الدخل وزيادة الوعي الغذائي"],
				"true": "تبدل أساليب التغذية وزيادة الدخل",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "استهلاك الأطعمة ذات الدهون المشبعة يؤدي إلى:",
				"answers": [
					"النهم الشديد لأكل صفار البيض واللحوم",
					"ارتفاع فاعلية البروتين الدهني العالي الكثافة",
					"ارتفاع فاعلية البروتين الدهني المنخفض الكثافة",
					"عدم تقبل الأطعمة البحرية كالتونة والكافيار"
				],
				"true": "ارتفاع فاعلية البروتين الدهني المنخفض الكثافة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "نستفيد من الفقرة (١) أنه يجب:",
				"answers": ["الإكثار من الدهون لأهميتها الغذائية", "الامتناع عن الدهون لضررها الأكيد", "التقليل من الدهون عند ارتفاع مستوياتها", "تعاطي الأدوية التي تخفض الكوليسترول"],
				"true": "التقليل من الدهون عند ارتفاع مستوياتها",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "العلاقة بين مدة استهلاك الأغذية وزيادة مستقبلات البروتين", "answers": ["شمولية", "عكسية", "طردية", "تكاملية"], "true": "طردية", "status": "difficult" },
			{
				"question": "أشارت الفقرة (2) أن البروتين الدهني ذو الكثافة المنخفضة:",
				"answers": ["مضر لأنه يترسب في الكبد والقلب", "مفيد للجسم لعدم قدرته على الترسيب", "مفيد للشرايين لأن ترسبه محدود", "مضر لترسبه على جدار الشرايين"],
				"true": "مضر لترسبه على جدار الشرايين",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الطنبوري",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/389",
		"index": 203,
		"paragraph": "القطعة : 1- كان في بغداد رجل اسمه أبو القاسم الطنبوري، وكان له مداس وهو يُلبَس سبع سنين، وكان كلما انقطع منه موضع جعل مكانه رقعه إلى إن صار في غاية الثقل ؛ وصار الناس يضرون به المثل، فاتُفِقَ أنه دخل يومًا سوق لزجاج، فقال له سمسار : يا أبا القاسم قد قَدِم إلينا اليوم تاجر من حلب، ومعه حمل زجاج مذهب قد كسد، فاشترِهِ منه وأنا أبيعه لك بعد هذه المدة ؛ فتكسب به المثل مثلين، فمضى واشتراه بستين دينارًا، \r\n2- ثم أنه دخل إلى سوق العطارين، فصادفه رجل آخر وقال له : يا أبا القاسم قد قدم إلينا اليوم من نصيبين تاجر ومعه ماء الورد ولعجلة سفره يمكن أن تشتريه منه رخيصًا، وأنا أبيعه لك فيما بعد في أقرب مدة ؛ فتكسب فيه المثل مثلين، فمضى أبو القاسم واشتراه بستين دينارًا أخرى، وملأ به الزجاج المذهب، وحمله وجاء به فوضعه على رف من رفوف بيته في الصدر، ثم أن أبا القاسم دخل الحمام يغتسل، فقال له بعض أصدقائه : يا أبا القاسم أشتهي أن تغير مداسك هذا فإنه في غايه الشناعة، وأنت ذو مال بحمد الله، فقال له أبو القاسم : الحق معك فالسمع والطاعة، \r\n3- ثم أنه خرج من الحمام ولبس ثيابه فرأى بجانب مداسه مداس آخر جديد فظن أن الرجل من كرمه اشتراه له، فلبسه ومضى إلى بيته وكان ذلك المداس الجديد للقاضي ؛ فقد جاء في ذلك اليوم إلى الحمام، ووضع مداسه هناك ودخل يستحم، ولما خرج فتش عن مداسه فلم يجده، فقال : أمن لبس حذائي لم يترك عوضًا عنه شيئًا، ففتشوا فلم يجدو سوى مداس أبا القاسم فعرفوه ؛ لأنه كان يُضرب به المثل، فأرسل القاضي خدمه فكبسوا بيته، فوجدوا مداس القاضي عنده، فأحضره القاضي وضربه تأديبًا له وحبسه مدة وغرمه بعض المال وأطلقه، فخرج أبو القاسم من الحبس، وأخد حذائه وهو غضبان، ومضى إلى دجلة، وألقاه فيها، فغاص في الماء، فأتى بعد ذلك صياد، ورمى شبكته، فطلع فيها، فلما رآه الصياد عرفه، وظن أنه وقع منه في دجله، فحمله وأتى به إلى بيت أبي القاسم فلم يجده، فنظر فرأى نافذة إلى صدر البيت، فرماه منها إلى البيت، فسقط على الرف الذي فيه الزجاج، فوقع وتكسر الزجاج وتندد ماء الورد، فجاء أبو القاسم ونظر إلى ذلك، فعرف الأمر، وصاح يبكي وقال : وفقراه افقرني هذا المداس الملعون، ثم إنه قام ؛ ليحفر له في الليل حفرة، ويدفنه فيها، ويرتاح منه ؛ فسمع الجيران حسن الحفر ؛ فظنوا أن أحدًا ينقب عليهم ؛ فرفعوا الأمر إلى الحاكم ؛ فأرسل إليه، وأحضره، وقال له : كيف تستحل أن تنقب على جيرانك حائطهم؟ وحبسه، ولم يطلقه حتى غَرِمَ بعض المال، ثم خرج من السجن ومضى وهو حردان من المداس، وحمله إلى كنيف الخان، ورماه فيه ؛ فسد قصبة الكنيف ؛ ففاض وضجر الناس من الرائحة الكريهة، وبحثوا عن السبب ؛ فوجدوا مداسًا، فتأملوه، فإذا هو مداس أبي القاسم، فحملوه إلى الوالي، وأخبروه بما وقع ؛ فأحضره الوالي، ووبخه وحبسه، وقال له : عليك تصليح الكنيف، فغَرِمَ جُملةَ مال، وأخذ منه الوالي مقدار ما غرم ؛ تأديبًا له، وأطلقه، فخرج أبو القاسم والمداس معه، وقال - وهو مغتاظ منه - : والله ما عدت أفارق هذا المداس، ثم إنه غسله وجعله على سطح بيته حتى يجف، فرآه كلب، فظنه رمة فحمله، وعبر به إلى سطح آخر، فسقط من الكلب على رأس رجل، فآلمه وجرحه جرحًا بليغًا ! فنظروا وفتشوا لمن المداس؟ فعرفوا أنه لأبي القاسم، فرفعوا الأمر إلى الحاكم، فألزمه بالعوض، والقيام بلوازم المجروح مدة مرضه! فنفذ عند ذلك جميع ما كان له، ولم يبق عنده شيء، ثم إن أبا القاسم أخذ المداس، ومضى به إلى القاضي، وقال له أريد من مولانا القاضي أن يكتب بين ويبن هذا المداس مباراة شرعية على أنه ليس مني ولست منه! وأن كلًا منا بريء من صاحبه، وأنه مهما يفعله هذا المداس لا أؤخذ به أنا! وأخبره بجميع ما جرى عليه منه؛ فضحك القاضي منه ووصله ومضى.",
		"questions": [
			{ "question": "أنسب عنوان للقطعة:", "answers": ["حذاء الطنبوري", "سوء حظ أبو القاسم", "شهرة أبو القاسم", "بخل الطنبوري"], "true": "حذاء الطنبوري", "status": "difficult" },
			{ "question": "مكث الحذاء عند أبو القاسم مدة:", "answers": ["ربع قرن", "ثلاثة أرباع العقد", "نصف عقد", "ثلاثة عقود"], "true": "ثلاثة أرباع العقد", "status": "incorrect" },
			{ "question": "من أحضر أبو القاسم للقاضي في المرة الأولى؟", "answers": ["عامة الناس", "الخدم", "جاء من تلقاء نفسه", "الشرطة"], "true": "الخدم", "status": "difficult" },
			{ "question": "لم يأخذ الطنبوري الحذاء إلا بسبب؟", "answers": ["سوء ظنه بصديقه", "مكر صديقه", "حسن ظنه بصديقه", "خوفه من صديقه"], "true": "حسن ظنه بصديقه", "status": "difficult" },
			{ "question": "في آخر القطعة ما معنى كلمة جزله ووصله؟", "answers": ["عالجه", "أعطاه وأهداه", "وصله", "شكره"], "true": "أعطاه وأهداه", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما معنى كلمة حردان؟", "answers": ["شاكر", "مجنون", "مسرور", "مستاء"], "true": "مستاء", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما حدث للطنبوري كان بسبب:", "answers": ["حمقه", "حذاؤه", "ماله", "جهله"], "true": "حذاؤه", "status": "difficult" },
			{ "question": "من خلال الفقرة (3) كيف تصف حدث إرجاع الصياد للحذاء؟", "answers": ["وفي", "خداع", "ساذج", "حسن تصرف"], "true": "وفي", "status": "incorrect" },
			{ "question": "من خلال الفقرة الأولى نستنتج أن الطنبوري يتسم بـ:", "answers": ["الشح", "انشغاله", "تواضعه", "حسن خلقه"], "true": "الشح", "status": "difficult" },
			{ "question": "من الفقرة (2) فعرفوه لأنه كان يضرب به المثل، من الذي عرفه؟", "answers": ["رجال الشرطة", "أصدقاؤه", "الخدم", "عامة الناس"], "true": "الخدم", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزهراوي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/409",
		"index": 204,
		"paragraph": "القطعة : 1- ابو القاسم خلف بن عباس الزهراوي (325-404) هو طبيب عربي مسلم عاش في الأندلس يعد من أعظم الجراحين الذين ظهروا في العالم الإسلامي، ووصفه الكثيرون بأبي الجراحة الحديثة، أعظم إنجازاته في الطب هي كتاب \"التصريف لمن عجز عن التأليف\" الذي يعد موسوعة طبية من ثلاثين مجلدا، كان لمساهماته الطبية سواء في مجال التقنيات الطبية المستخدمة أو الأجهزة التي صنعها تأثيرها الكبير في الشرق والغرب، حتى ان بعض اختراعاته لا تزال مستخدمة الى اليوم.\r\n2- كان طبيبا شاملا تنوعت خبراته في مجال الطب كافة واجادها بشكل ملفت، فبالإضافة الى الطب الباطني والجراحة، عالج الأسنان وخبر الأورام السرطانية وكتب عنها حقائق لا تزال تستخدم الى يومنا هذا، والناظر اليها لا يملك إلا ان يقف اجلالا واكبارا لهذا العالم الذي وهبه الله تلك البصيرة النافذة التي استطاع بواسطتها التوصل الى استنتاجات تعتبر غاية في التقدم، بالنسبة لشخص عاش في القرن العاشر الميلادي.\r\n3- مارس الزهراوي ما يعرف في الطب اليوم بالملاحظة السريرية فكان يتفقد مرضاه بانتظام ويدون ملاحظاته ويدرس مراحل تطور مرضهم للتوصل للعلاج الناجح، ومن الملاحظ على كتابته في هذا المجال قوة ملاحظته ومنهجه العلمي الدقيق وتاريخه لكل تفصيل من التفاصيل ثم انه قد اقتنع بأهمية مزاولة الطبيب لفن الجراحة بدلا من ان يوكل ذلك. -كما كان في العادة- للحجامين أو الحلاقين، فمارس الجراحة وحذق فيها وأبدع، حتى صار علما من أعلام طب الجراحة، لدرجة انه لا يكاد يذكر اسمه الا وكان مقترنا مع الطب الجراحي الجراحة حتى القرن السادس عشر، وباتت أفكاره حدثا\r\n ٤- حل كتاب الزهراوي في الجراحة. \"التصريف لمن عجز عن التأليف'' محل كتابات القدماء وظل العمدة في فن الجراحة فن الآلات قدرة جديدة لشفاء المرضى أذهلت الناس في عصره وبعد عصره، وقد اشتمل هذا البحث صورة توضيحية تحوليا في طرق العلاجات الطبية حيث هيأ للجراحة \r\nوكانت بالغة الأهمية على الأخص لهؤلاء الذين أصلحوا في الجراحة (أكثر من 200 آلة جراحية) كان لها الأثر الأكبر في من اتى بعده من الجراحين الغربيين، لغة العلم في القرون ساعدت آلاته على وضع حجر الأساس للجراحة في أوروبا، وقد ترجم كتاب التصنيف الى اللاتينية التي كانت لغة العلم في القرون الوسطى.",
		"questions": [
			{ "question": "\"لأن الجراحة تشملهم\" ما الغرض من كلمة (لأن) بالنسبة للجملة التي قبلها:", "answers": ["تعليل", "استدراك", "حماس", "تقابل"], "true": "تعليل", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما معنى (الناجع)؟", "answers": ["النافع", "المستمر", "المنتهي", "السريع"], "true": "النافع", "status": "difficult" },
			{ "question": "الضمير في عبارة \"والناظر إليها\" الواردة بالفقرة (2) تعود على:", "answers": ["الأوبئة", "السرطان", "الجراحة", "الحقائق"], "true": "الحقائق", "status": "difficult" },
			{ "question": "كم عدد أنواع الطب التي مارسه؟", "answers": ["5", "6", "4", "3"], "true": "4", "status": "difficult" },
			{ "question": "وفقا للفقرة (4) فقد ترجمت كتب الزهراوي إلى اللغة:", "answers": ["الهندية", "الفارسية", "اللاتينية", "الروسية"], "true": "اللاتينية", "status": "difficult" },
			{
				"question": "يستنتج من سيرة الزهراوي أن على الطبيب قبل أن يمارس الجراحة:",
				"answers": ["يقوم بدراسة فروع الطب الأخرى", "يدرس تشريح الدماغ", "يدرس العلوم العامة", "يدرس طب الأعشاب"],
				"true": "يقوم بدراسة فروع الطب الأخرى",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "توفي الزهراوي في:",
				"answers": ["مطلع الفرن الخامس الهجري", "منتصف القرن الرابع الهجري", "مطلع القرن الرابع الهجري", "منتصف القرن الخامس الهجري"],
				"true": "مطلع الفرن الخامس الهجري",
				"status": "difficult && mismatched && unsure"
			},
			{
				"question": "عاش الزهراوي أغلب عمره في:",
				"answers": ["النصف الأول من القرن الرابع الهجري", "النصف الأول من القرن الثالث الهجري", "النصف الثاني من القرن الرابع الهجري", "النصف الثاني من القرن الثالث الهجري"],
				"true": "النصف الثاني من القرن الرابع الهجري",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "تحدثت الفقرة (3) عن:", "answers": ["العلاج بالأعشاب", "الطب السريري", "العلاج بالكي", "العلاج بالجراحة"], "true": "الطب السريري", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحضارة الإسلامية في الأندلس",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/413",
		"index": 205,
		"paragraph": "القطعة : 1- مع منتصف القرن التاسع الميلادي حين كانت الأنظار تشرئب لرؤية الأنوار العربية في الأندلس، كانت أعظم أحلام البسطاء في أوروبا أن يتلقى أبناؤهم تعليمهم في جامعة قرطبة على أيدي المسلمين الذين أشعلوا سراج الحضارة وأضاءوا بعلومهم ومؤلفاتهم ظلام أوروبا الدامس، وكان الشباب والطلاب والمثقفون في أوروبا يلتهمون اللغة العربية التهاما، لا لأنها لغة المنتصر الظافر الذي أحكم بقبضة سيفه سلطان التعليم بلغته، وحصره على لغة قومه وثقافتهم؛ بل لأنها لغة الحضارة القائمة فما من سبيل إلى اللحاق بركبها غير التمكن منها.\r\n2- حينئذ كان الأب بول ألفاريز أحد قساوسة ذلك العصر، ينظر إلى شباب أوروبا الذي يتسرب من ثقافته بنظرة حسيرة، واضعا رأسه بين كفيه مثل غيره من المتعصبين لقومياتهم الذين لا يريدون أن يلتفتوا إلى طبيعة التاريخ ومسيرة الحضارة، فكتب ذلك الأب \" إن المسيحيين يحبون قراءة قصائد العرب ورواياتهم، ويدرسون علماء الدين والفلاسفة العرب، لا بقصد مجادلتهم وإنما لاكتساب لغة عربية صحيحة ورشيقة، وأين هو الشخص العادي الذي يقرأ دراسات الكتاب المقدس ويدرسونها بحماس، يجمعون مكتبات هائلة بتكلفة ضخمة ويحتقرون الآداب المسيحية كونها غير جديرة بالاهتمام، لقد نسوا لغتهم هم ، حتى أنه مقابل كل من يستطيع كتابة خطاب باللاتينية لصديق، يوجد ألف يستطيعون التعبير عن أنفسهم بلغة عربية أنيقة\". فهل يحق لنا اليوم ونحن في مطلع القرن الواحد والعشرين أن نتقمص شخصية الأب ألفاريز، ونقول لشبابنا اليوم في عالمنا العربي: يا للخسارة؟\r\n3- صحيح أن من حق أنفسنا علينا، ومن حق الحضارة القائمة اليوم أن نلجأ إلى لغتها ننهل منها ما يخدم مستقبلنا، كما فعل شباب أوروبا من قبل، فكانت اللغة العربية وحضارتها القائمة وقوداً لنار حضارتها الغربية التي اشتعلت فيما بعد، فأضاءت الدنيا وعمت جنبات المعمورة.",
		"questions": [
			{
				"question": "الفقرة الأخيرة:",
				"answers": ["تجديد أسباب المشكلة", "إيجاد حلول", "تلخيص الفقرتين السابقتين", "تدعو إلى التأمل إلى ما نحن فيه"],
				"true": "تدعو إلى التأمل إلى ما نحن فيه",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "الضمير في كلمة \" فأضاءت\" يعود إلى:",
				"answers": ["الحضارة الأوروبية", "الحضارة الجديدة", "الحضارة العربية", "الحضارة القديمة"],
				"true": "الحضارة الأوروبية",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "الفقرة الأخيرة يتضح أن اعتماد الحضارة على:", "answers": ["الحماسة", "القوة", "الابتكار", "العلم"], "true": "العلم", "status": "difficult" },
			{ "question": "التقدم العلمي كان بيد المسلمين لمدة:", "answers": ["15 قرن", "9 قرون", "11 قرن", "21 قرن"], "true": "11 قرن", "status": "difficult" },
			{
				"question": "المثل المشابه لـ (يلتهمون اللغة العربية التهاما) هو:",
				"answers": ["بتجربة المجرب تضيع الأيام", "إنما العلم بالتعلم", "أحرص من النملة", "من جد وجد"],
				"true": "أحرص من النملة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "معنى \"تشرئب\" من الفقرة الأولى:", "answers": ["تشرب", "تتراءى", "تتطلع", "تستطلع"], "true": "تتطلع", "status": "incorrect" },
			{ "question": "كان القس يحارب العربية لأنه:", "answers": ["يعارضها", "لا شيء مما سبق", "غير محب للتطور", "خائف على حضارته"], "true": "خائف على حضارته", "status": "incorrect" },
			{ "question": "عبارة (واضعا رأسه بين كفيه) تفيد:", "answers": ["التفاؤل", "التحسر", "التوبيخ", "الحزن"], "true": "الحزن", "status": "difficult" },
			{
				"question": "الضمير في كلمة \" القائمة\" في جملة \"فكانت اللغة العربية وحضارتها القائمة\" يعود على:",
				"answers": ["حضارة اللغة اللاتينية", "الحضارة الغربية", "الحضارة الإسلامية", "الحضارة الأوروبية"],
				"true": "الحضارة الإسلامية",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "العنوان الأنسب للقطعة:",
				"answers": ["الشباب الأوروبي", "الحضارة العربية في الاندلس", "المسلمون في الاندلس", "حالنا بين الأمس واليوم"],
				"true": "حالنا بين الأمس واليوم",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الخدم",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/327",
		"index": 206,
		"paragraph": "القطعة : 1- اقتضت مشيئة الله وحكمته أن يجعل بعض عباده أغنياء وبعضهم فقراء وسخر كلا من الطائفتين للأخرى. والخدم نعمه من الله تعالي على المخدومين لتسهيل أمور دنياهم، فيتحملون عنهم أعباء الاعمال وهمومها ليوفروا على مخدوميهم الراحة والسعادة والتخفيف من المتاعب والمشاق، والناس بالناس حاضرة وبادية – كلهم لبعض خدم. ولذا نهج الإسلام منهاجا يضمن حقوق الخدم ماليا وأدبيا كإطعامهم واحترامهم وإكرامهم.\r\n 2- وعن أبي بكر الصديق – رضي الله عنه – قال: قال رسول الله – صلى الله عليه وسلم -: (لا يدخل الجنة خب ولا بخيل، ولا سيئ الملكة). ومعناه الذي دل عليه ثبتت به الاخبار من جهة حسن المعاملة للمماليك. ثبت هذا أيضا في أحاديث صحيحة منها ما رواه أبو داود بأسناد صحيح من حديث عبدالله بن عمر – رضي الله عنهما -: (أن رجلاً قال: يا رسول الله كم أعفو عن الخادم؟ فأعرض عنه، ثم قال: كم أعفو عن الخادم؟ فاعرض عنه، فقال في الثالثة: اعف عنه سبعين مره، هذا مبالغة في الاحسان إليهم، وأنهم وإن أساءوا فإذا أساءوا وعاقب فلا يزيد في العقاب.\r\n 3- وتتجلى عظمة الحضارة الإسلامية في معاملة الخدم والعمال حين نرى امتداد رحمته بخدمه لتشمل غير المؤمنين به أصلاً، وهذه – بعد – بعض حقوق الخدم والعمال التي أصلها الإسلام الحنيف، والتي طبقها رسول الإسلام الكريم بالقول والعمل، في زمن لم يكن يعرف غير الظلم والقهر والاستبداد، لتعبر بصدق عما وصلت إليه حضارة الإسلام والمسلمين من سمو وعظمة وإنسانية.",
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من الفقرة الثالثة:",
				"answers": ["قيام الخادم بواجبه دون المخدوم", "لا أحد منهم يقوم بواجبه", "قيام كل من الخادم والمخدوم بواجباتهم", "قيام المخدوم بواجبه دون الخادم"],
				"true": "قيام كل من الخادم والمخدوم بواجباتهم",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ظهر تميز الدين الإسلامي في المعاملة الإنسانية في الفقرة (2) من خلال:",
				"answers": ["حسن معاملة الخدم المسلمين فقط", "سمو معاملة الخدم للمخدومين", "حسن معاملة الخادمات المسلمات فقط", "سمو معاملة المخدومين للخدم"],
				"true": "سمو معاملة المخدومين للخدم",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "من الفقرة الأخيرة (على الخادم أن لا يكون عاملا محاق لصاحبه) معنى كلمة محاقا؟",
				"answers": ["سببا لموته", "سببا للانتقاص منه", "سبب لخسارته", "سببا لفلاحة"],
				"true": "سبب لخسارته",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "من الفقرة (3) مراعاة الكتاب والمرشدين لقضية سوء معاملة الخدم والأجراء والتحدث عنهم بسبب:",
				"answers": ["عدم أهميتها", "لكثرة المخدومين", "تفاقم أمرها", "لكثرة الخدم"],
				"true": "تفاقم أمرها",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ماذا نفهم من قول الرسول صلى الله عليه وسلم في الحديث الشريف (اعف عنه سبعين مرة )؟",
				"answers": ["العفو من مضاعفات السبعين", "التغاضي دائما عن أخطاء الخدم", "العفو غير محدود", "بعد السبعين يكون العفو اختياريا"],
				"true": "العفو غير محدود",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ماذا يفهم من (الناس للناس)؟",
				"answers": ["عمق العلاقة بين البدو والحضر", "الناس لا يعيشون إلا بالناس", "يمكن استبدال الناس بالناس", "يعيش الناس منعزلين"],
				"true": "الناس لا يعيشون إلا بالناس",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "مخطئون تعني (تعود على):", "answers": ["عامة الناس", "الخدم والمخدومين", "من يحتاجون إلى الخدم", "الخدم"], "true": "من يحتاجون إلى الخدم", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "إذا عمل الخادم فوق طاقته ما الواجب على المخدوم؟",
				"answers": ["مساعدته على حمله", "استبداله بغيره", "خفض أجره", "زيادة العبء عليه"],
				"true": "مساعدته على حمله",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "لا يشمل النص النساء الخادمات وذلك لأن:",
				"answers": ["لأن النساء لا يعملن خادمات", "لا شيء مما سبق", "كلمة الخدم تشمل الجنسين", "عدم اهتمام الإسلام بالخادمات"],
				"true": "كلمة الخدم تشمل الجنسين",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "قسم الكاتب الناس من حيث تعاملهم مع النعم والابتلاء إلى كم قسم؟", "answers": ["قسمان", "ثلاثة أقسام", "قسم واحد", "٤ أقسام"], "true": "٤ أقسام", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "من خلال النص لو كان الناس سواسية لـ:",
				"answers": ["تحسنت الحياة البشرية", "تعطلت الحياة البشرية", "يقل التباغض والحقد بين الناس", "زال الحقد والحسد"],
				"true": "تعطلت الحياة البشرية",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "عبارة (التغاضي عن أخطائهم) وعبارة (التجاوز عن زلاتهم) هي:", "answers": ["تفسير", "تعليل", "توضيح", "تكرار المعنى"], "true": "تكرار المعنى", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الاستثمار",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/294",
		"index": 207,
		"paragraph": "القطعة : 1- تسعى الدول دائما إلى اجتذاب رؤوس الأموال والمستثمرين وتوفر لهم مجالات المنافسة وتعفيهم من بعض الضرائب وتوفر لهم البنية التحتية والموارد والتسهيلات اللازمة التي تعمل على جذب المستثمرين.\r\n2- ينقسم الاستثمار إلى قسمين وهما الاستثمار المباشر ويعمل على وجود رؤوس الأموال ويديره المستثمر من داخل الدولة وتستطيع الدولة التحكم فيه ومن أمثلته: الرخصة وغيرها، وأما القسم الآخر وهو الاستثمار غير المباشر ويعمل على جلب رؤوس الأموال، وأصبحت دول الخليج والمملكة متفوقة على دول كثيرة من الدول النامية، وتستخدم المملكة النوع الأول لأنها تملك رؤوس الأموال، ولأنه أفضل لها، أما في بعض الدول العربية تشوهت فيها صورة الاستثمار وأصبح غير مزدهر ويغزو الكاتب إلى أن الأسباب ليست من المستثمرين وإنما هي أسباب أخرى منها سوء الإدارة وغيره.\r\n3- هناك بعض الدول النامية تعمل على اجتذاب الرأسماليين وتلهف وراء المستثمرين وتنتهج هذه الأليات مما أدى إلى تقدمها وازدهارها وكانت هي مالكة لهذا الاستثمار بعكس دول أخرى أصبح فيها الاستثمار لصالح غيرها، والبا بسبب استخدامها للاستثمار غير المباشر، ويرى الكاتب أنه يجب أن توفر جامعات في المملكة لتدريس الاقتصاد لما فيها من فائدة كبيرة في مجال الاستثمار، وما يعود على المملكة بالنفع من وراء ذلك، ويرى أيضا أن الاستثمار في المملكة أخذ بالتناقص بسبب الإدارة والتنظيم.",
		"questions": [
			{
				"question": "من  الفقرة (1) استخدمت كلمة منافسة للدلالة على مناخ اقتصادي:",
				"answers": [
					"يتميز بمستوى معيشي يقصده الأجنبي للسياحة",
					"يفضله المستثمرون كنظام يؤمن وسائل الترفيه",
					"يؤمن الإعفاءات الضريبية  وفرص الإنتاج بأسعار مناسبة للسوق",
					"يستطيع تحمل الخسارة في المبيع دون سعر التكلفة"
				],
				"true": "يؤمن الإعفاءات الضريبية  وفرص الإنتاج بأسعار مناسبة للسوق",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "تشير الفقرة (2) إلى تفسير خبراء الاقتصاد لما حل ببلدان الشرق الأقصى من تدهور اقتصادي في الأونه الأخيرة فأي الجمل يعبر عن رأي هؤلاء الخبراء؟",
				"answers": [
					"أن الاستثمارات الوطنية غير المكافئة هي المسؤولة",
					"أن بلدان الشرق الأقصى لم تستخدم إلا الاستثمارات الوطنية",
					"أن بلدان الشرق الأقصى لم تستخدم إلا الاستثمارات الأجنبية",
					"أن عوامل أخرى غير الاستثمارات الأجنبية هي المسؤولة"
				],
				"true": "أن عوامل أخرى غير الاستثمارات الأجنبية هي المسؤولة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "من أهم الأشياء التي تشير إليها كلمة \"الأليات\" المطلوبة لتنشيط الاقتصاد في الفقرة (2):",
				"answers": ["شق الطرقات", "تيسير العروض المالية", "اجتذاب الرأسماليين", "الإنفاق على الخدمات"],
				"true": "اجتذاب الرأسماليين",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "إن استهداف إغراء المستثمرين بالمجيء إلى بلد كما ذكر في الفقرة (1) يتركز على:",
				"answers": ["المصلحة المشتركة بين البلد المضيف والمستثمر", "مصلحة المستثمر في الكسب المالي", "دوافع غير واضحة من وراء هذا الإغراء", "مصالح سياسية قد لا تظهر في بداية الأمر"],
				"true": "المصلحة المشتركة بين البلد المضيف والمستثمر",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ما جاء في النصف الثاني من الفقرة الأولي: سيقدم بالنسبة للفكرة توفير مناخ اقتصادي قادر على المنافسة:",
				"answers": ["يعززها بأمثلة", "يبعد الاهتمام بها بالإغراءات", "يستبعدها منطقيا", "يناقضها في الفكرة"],
				"true": "يعززها بأمثلة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "يتبين من الفقرة (3) أن نظام الشراكة أو الرخصة هو من النوع الذي",
				"answers": [
					"يجلب رؤوس أموال طائلة ترفع مستوى المعيشة بسهولة",
					"يمهل برامج التدريب التقني وحسن الإدارة",
					"يهدد بخطر المضاربة على قيمة النقد المحلية",
					"يجلب رأس المال مع التقنية والأساليب الإدارية المتطورة"
				],
				"true": "يجلب رأس المال مع التقنية والأساليب الإدارية المتطورة",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "التعبير \" تلهث خلف الاستثمار الأجنبي \" في الفقرة (4) يوحى في مجال الاستثمار الأجنبي:",
				"answers": ["بالجهد الذي يبذل في سبيل الحصول عليه", "تحاول الدول الاستفادة من المستثمر", "الدول لا تعبأ بالاستثمار", "التضحية بكرامة الدول الصغيرة لتفوز به"],
				"true": "بالجهد الذي يبذل في سبيل الحصول عليه",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "الفقرة (3) تناقش نوعين من الاستثمار الأجنبي يستخدمان عادة لتفعيل الدورة الاقتصادية: الاستثمار المباشر واستثمار المحفظة ويبدو أن الفقرة تميل إلى:",
				"answers": ["الاستثمار بالسوق المالية المحلية", "تجاهل هذا الأمر", "الاستثمار المباشر", "الوقوف منها موقفا حياديا"],
				"true": "الاستثمار المباشر",
				"status": "mismatched"
			},
			{
				"question": "يمكن من مجمل الفقرة (4) القول بأنها:",
				"answers": [
					"تكتفي بما هو حاصل في العالم وتدعو إلى أخذ العبرة",
					"تدعو إلى دخول السباق في وسائل الدول للحصول على استثمارات أجنبية",
					"تدعو للتخطيط لتنمية فرص الاستثمار بالاستعانة بالخبراء في  الجامعات",
					"تنبيه إلى فشل كبير لدى الدول في سياقها للحصول على استثمارات  أجنبية"
				],
				"true": "تدعو للتخطيط لتنمية فرص الاستثمار بالاستعانة بالخبراء في  الجامعات",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "بعد قراءة الفقرة (2) أستنتج أن الازدهار الاقتصادي في بلدان الشرق الأقصى بعد السماح بالاستثمار الأجنبي عرف أطوار تتسم:",
				"answers": ["برود يتبعه إغراء للاستثمار", "بازدهار يتبعه انهيار يشوه الصورة", "بازدهار مستغن عن الاستثمار الأجنبي", "بانهيار أولي يتبعه ازدهار كبير"],
				"true": "بازدهار يتبعه انهيار يشوه الصورة",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "كيف يتم جذب المستثمر الأجنبي؟",
				"answers": ["توفير البنية والتسهيلات اللازمة", "رفع أجور العمال", "القضاء على البيروقراطية", "إعفاء من الضرائب التي على أهل البلد"],
				"true": "توفير البنية والتسهيلات اللازمة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "أسلوب الكاتب في القطعة",
				"answers": ["العالم الحيادي الذي يحقق بدقة وتحفظ", "الكاتب الأومي الذي يعبر عن الأحاسيس", "الاقتصادي الذي يشرح وينبه ويدق ناقوس الخطر", "المخبر الصحفي الذي ينقل الخبر كما هو"],
				"true": "الاقتصادي الذي يشرح وينبه ويدق ناقوس الخطر",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الرجولة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/315",
		"index": 208,
		"paragraph": "القطعة : 1- لعل من أهم الفروق التي تميز المسلمين في أول أمرهم وفجر حياتهم عن المسلمين اليوم خلق الرجولة فقد غني العصر الأول بمن كانوا هامة الشرف وغرة المجد وعنوان الرجولة. و تتجلى هذه الرجولة في نبينا محمد صلى الله عليه وسلم إذ يقول : \"والله لو وضعوا الشمس في يميني والقمر في يساري على أن أترك هذا الأمر حتى يظهره الله أو أهلك فيه ما تركته\" كما تتجلى في أعماله وفي أدوار حياته ؛ فحياته كلها سلسلة من مظاهر الرجولة الحقة ، والبطولة الفذة ، إيمان لا تزعزعه الشدائد وصبر على المكاره وعمل دائب في نصرة الحق ، وهيام بمعالي الأمور وترفع عن سفاسفها حتى إذا قبضه الله اليه لم يترك ثروة كما يفعل السلطان ولم يخلف أعراضا زائلة كما يخلف الملوك والأمراء وإنما خلف مبادئ خالدة على الدهر ، كما خلف رجالا يرعونها و ينشرونها ويجاهدون بأموالهم وأنفسهم من أجلها. \r\n2- وتاريخ الصحابة ومن بعدهم مملوء بأمثله الرجولة، فأقوى مميزات عمر بن الخطاب أنه كان رجلا لا يراعي في الحق كبيرا ولا يمالئ عظيمًا أو أميرًا يقول في أحدى خطبه: \"أيها الناس إنه والله ما فيكم أحد أقوى عندي من الضعيف حتى أخذ الحق له ولا أضعف عندي من القوي حتى اخذ الحق منه\". وينطق بالجمل في وصف الرجولة فتجرى مجرى الأمثال كان يقول: \"يعجبني من الرجل إذا سيم خطة ضيم أن يقول لا بملء فيه\". \r\n3- ويضع البرامج لتعليم الرجولة فيقول: \"علموا أولادكم السباحة والرماية ومروهم فليثبوا على الخيل وثبا ورووهم ما يجمل من الشعر\". \r\n4- أريد بالرجولة في الإنسان صفة جامعة لكل صفات الشرف: من اعتداد بالنفس واحترام لها وشعور عميق بأداء الواجب مهما كلفه من نصب وحماية لما في ذمته من أسرة وأمه ودين وبذل الجهد في ترقيتها والدفاع عنها والاعتزاز بها وإباء الضيم لنفسه ولها. وهي صفة يمكن تحقيقها مهما اختلفت وظيفة الإنسان في الحياة فالوزير الرجل من عد كرسيه تكليفًا لا تشريفًا و رآه وسيلة للخدمة لا وسيلة للجاه ، أول ما يفكر فيه قومه وآخر ما يفكر فيه نفسه يظل في كرسيه ما ظل محافظا على حقوق أمته وأسهل شيء طلاقه يوم يشعر بتقصير في واجبه أو يوم يرى أن غيره أقوى منه في حمل العبء وأداء الواجب يجيد فهم مركزه من أمته ومركز أمته في العالم فيضع الأمور مواضعها ويرفض في إباء أن يكون يوما عونا للأجنبي عليها فاذا أريد على ذلك قال لا بملء فيه فكانت لا منه خيرا من اللف نعم وكانت لا منه وساما تدل على رجولته وكانت لا خير درس للناشئين يتعلمون منه الرجولة يقتل المسائل بحثا ودرسا ويعرف فيها موضوع الصواب والخطأ ومقدار النفع والضر يقدم في حزم على عمل ما رأى واعتقد لا يعبأ بتصفيق المصفقين ولا بذم القادحين إنما يعبا بشيء وأحد : هو صوت الضمير ونداء شعوره .\r\n5-والعالم الرجل من أدى رسالته لقومه عن طريق علمه يحتقر العناء في سبيل حقيقة يكشفها أو نظرية يبتكرها ثم هو أمين على الحق لا يفرح بالجديد لجدته ولا يكره القديم لقدمه، له صبر على الشدائد، وازدراء للإعلان عن النفس، وتقديس للحقيقة صادفت هوى الناس أو أثارت سخطهم جلبت مالا أو أوقعت في فقر يفضل قول الحق وإن أهين على قول الباطل وإن أُكرم.",
		"questions": [
			{
				"question": "يرى الكاتب أن العالم الرجل هو من:",
				"answers": ["من يحاول نشر العلم بين الناس", "من حفظ الكتب", "من يحاول كشف المجهول", "أدى رسالته لقومه عن طريق علمه"],
				"true": "أدى رسالته لقومه عن طريق علمه",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "النص يوحي إلى:", "answers": ["أن الرجولة صفة", "أن الرجولة بالعلم", "أن الرجولة صفات وراثية", "أن الرجولة بالأخلاق"], "true": "أن الرجولة صفة", "status": "incorrect" },
			{ "question": "معنى كلمة \"نصب\"", "answers": ["التعب الشديد", "علم", "رجولة", "سرور"], "true": "التعب الشديد", "status": "incorrect" },
			{ "question": "انسب عنوان للقطعة:", "answers": ["الرجولة وأهميتها", "الرجولة والصناعة", "الرجولة والزراعة", "مقومات الرجولة"], "true": "مقومات الرجولة", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "يتضح معنى كلمة \"الرجولة\" في القطعة بأنها:",
				"answers": ["القوة والعلم", "صفات إيجابية متعددة", "القوة والعلم", "غير ذلك"],
				"true": "صفات إيجابية متعددة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "العلاقة بين غرة المجد وهامة الشرف", "answers": ["تناقض", "تكرار للمعنى", "توضيح للمعنى", "تأكيد للمعنى"], "true": "تأكيد للمعنى", "status": "incorrect && mismatched" },
			{
				"question": "من الفقرة (٤) كيف يعبر الإنسان عن رجولته من خلال الاقتصاد؟",
				"answers": ["تطوير الزراعة", "إتقان العمل لبناء المجد", "كسب المال", "إتقان الزراعة"],
				"true": "إتقان العمل لبناء المجد",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "السبب الأساسي لنجاح الأمة الإسلامية:",
				"answers": ["القوة العسكرية", "وضع الأسس والتوجيهات لقيادة الأمة وحماتها", "ازدهار الاقتصاد", "العلم والمعرفة"],
				"true": "وضع الأسس والتوجيهات لقيادة الأمة وحماتها",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ماذا يقصد الكاتب بـ \"فتجري مجرى الأمثال\"؟",
				"answers": ["يفهمونها بسهولة", "يصدقها الناس دون البحث عن أصلها", "تنتشر بين الناس لكثرة وقوعها", "لا يهتمون بها"],
				"true": "تنتشر بين الناس لكثرة وقوعها",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "الصانع الرجل هو من:",
				"answers": ["من يعمل بذكاء وفطنة", "من يوجه صناعته لخدمة أمته", "من يكسب أكثر", "من يسهل الصناعة"],
				"true": "من يوجه صناعته لخدمة أمته",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "لا يُكره القديم لقدمه ولا يُفرح بالجديد لجدته يقصد بها:",
				"answers": ["يخلط بين القديم والجديد", "يفرح بالشيء الجديد", "لا يكره الأشياء القديمة", "التأني في الأمور قبل الحكم عليها"],
				"true": "التأني في الأمور قبل الحكم عليها",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "تستخدم الصناعة في نهوض الأمة لـ:",
				"answers": ["لا شيء مما ذكر", "تستوعب الايدي العاملة", "أحد أساليب الحرب", "لان الصناعة تستعمل في نهوض الأمة وعزها"],
				"true": "لان الصناعة تستعمل في نهوض الأمة وعزها",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الطب عند العرب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/480",
		"index": 209,
		"paragraph": "القطعة : 1- كان العرب في العصر الجاهلي ود الإسلام يمارسون الطب على نطاق واسع مازجين تجاربهم بتجارب جيرانهم من الشعوب الأخرى وكان الطب عبارة عن ممارسات تقليدية متواثة حول الصحة والمرض التي يتم بها علاج الأمراض وكانت عبارة عن العلاج بالأعشاب والعلاج الكلي بالحجامة والتجبير.\r\n2- وازدهر الطب عند العرب كثيرا في العصر العباسي وزاد عند الأطباء بشكل مذهل واشتهر من الأطباء غير المسلمين في أوائل عهد الدولة العباسية جرجيس بن بختيشوع الذي استقدمه أبو جعفر المنصور إلى بغداد لعله ألمت به فنجح في علاجه ونقل بين يديه الكثير من كتب اليونان وكان يعرب له كل كتاب طب وله كتاب في الطب يدعى الكناش ترجمه إلى العربية حنين بن إسحاق.\r\n3- ولم يقتصر حركة تأثير حركة الترجمة العلمية على إثراء المكتبات والمدارس بجل تراث القدماء ولكن التأثير ظهر في صورة أهم من ذلك وهي استيعاب القديم والانطلاق بخطى سريعة إلى عهد جديد في التأليف الطبي وبلغ التأليف بعد ذلك قمته كما وكيفا بفضل عدد كبير من المبرزين في علوم الطب تميزوا بغزارة إنتاجهم وعظمة ابتكاراتهم وسلامة منهجهم وتفكيرهم.\r\n4- وسنكتفي بضرب المثل من بين أعمال أشهر أربعة من الأطباء المسلمين هم: جالينوس العرب أبو بكر الرازي، وعميد الجراحة العربية أبو القاسم الزهراوي، والشيخ الرئيس ابن سينا، ونابغة عصره في الطب ابن النفيس، وابن الجزار القيرواني لقد هؤلاء الرواد مع غيرهم خدمات جليلة للحضارة الإنسانية تتمثل في مؤلفاتهم القيمة التي نهلت منها أوروبا في القرون الوسطى وظل معظمها يدرس في الجامعات الأوروبية حتى عهد قريب.\r\n5- وتعدد مجالات الأطباء فمنهم طبيب الأطفال والأنف والعيون \"الكحال\" والجراح، ومن أشهر أطباء العيون هو علي بن عيسى البغدادي والذي توفي عام 1010 م بالعراق ويعتبر أشهر طبيب عيون في تاريخ الإسلام وله 23 كتابا في الرمد أهمها كتاب \" تذكرة الكحالين\" ووصف فيه مائة وثلاثين مرضا من أمراض العيون وترجمه إلى اللاتينية كما تمت ترجمته بعد ذلك إلى العربية.\r\n6- وأكثر ما اشتهر به العرب في مجال الطب طب الجراحة والتخدير كما عنوا بكتابة الكتب الطبية التي تصف العمليات الجراحية وكيفية إجرائها بل وكانت لهم اختراعاتهم الجراحية كالتي صنعها الزهراوي ورسمها في كتابه \" التصريف لمن عجر عن التأليف\" والتي تصل إلى 200 أداة جراحية والخيوط الجراحية التي صنعوها من أمعاء القطط والحيوانات الأخرى وكان هناك عالم عربي يسمى الزهري من أشهر الأطباء الذين برعوا في طب الجراحة وكانت تعرب مؤلفاته وكان يتواجد في جامعة الأندلس وكانت جامعات أوروبا تتمنى أن يدّرس عندها.",
		"questions": [
			{
				"question": "كلمة \" الكحال \" في الفقرة (5) تعني:",
				"answers": ["اسم مجهول", "الذي يضع الكحل", "تبيين لاسم طبيب العيون قديما", "بيان لطريقة عمل طبيب العيون"],
				"true": "تبيين لاسم طبيب العيون قديما",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "معنى كلمة يتسنم:", "answers": ["يفرغ", "يتنفس", "يحاذي", "يرتقي"], "true": "يرتقي", "status": "normal" },
			{
				"question": "معنى كلمة \"تعريب\"",
				"answers": ["يفسر لغة غير العربية", "يترجم من غير العربية للعربية", "يترجم من العربية لغيرها", "يفسر العربية"],
				"true": "يترجم من غير العربية للعربية",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "يتبين من الفقرة (6):",
				"answers": ["الغرب استمدوا علمهم من العرب", "العرب استمدوا علمهم من الغرب", "العرب أسهموا في تطوير الطب", "العرب لم يسهموا في تطوير الطب"],
				"true": "العرب أسهموا في تطوير الطب",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "عنوان القطعة:",
				"answers": ["لمحة عن الطب عند العرب", "تأثير الغرب في طب العرب", "تطور الطب في العصر العباسي", "ترجمة الطب للعربية"],
				"true": "لمحة عن الطب عند العرب",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "جملة \" فيعرب له \" كلمة (له) عائدة على:", "answers": ["الطبيب جالينوس", "الطب", "العهد العباسي", "الخليفة المنصور"], "true": "الخليفة المنصور", "status": "normal" },
			{
				"question": "معنى كلمة التطبيب:",
				"answers": ["أخذوا الشهادات لتأهيل غيرهم إلى الطب", "التمريض", "أنهم تأهلوا للطب", "الصيدلة"],
				"true": "أخذوا الشهادات لتأهيل غيرهم إلى الطب",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "يتضح من الفقرة (2)",
				"answers": ["العرب حديثو عهد بالصيدلة", "أن العرب عرفوا الكثير عن الأعضاء وأمراضها", "العرب حديثو عهد بالصحة", "أن العرب هم الذين سموا أجزاء الجسم ووصفوها"],
				"true": "أن العرب هم الذين سموا أجزاء الجسم ووصفوها",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "أي مما يلي غير صحيح على حسب الفقرة (1)",
				"answers": ["أن العرب من أوائل من عرفوا الطب وطوروه", "لا شيء مما سبق", "استخدم العرب الأعشاب للتداوي قديما", "أن العرب عرفوا الطب حديثا"],
				"true": "أن العرب عرفوا الطب حديثا",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة البرق والرعد",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/286",
		"index": 210,
		"paragraph": "القطعة : البرق عبارة عن شرارة كهربائية تنتج عن تلامس الشحنات السالبة في السحب الرعدية بشحنات موجبة في سحابة أخرى فيسخن الجو حولها ويسبب صوت قوي وهو الرعد، ولكن عندما تقابلها الشحنات الموجبة الصاعدة من الأرض تحدث الصاعقة، البرق والرعد متلازمان ولكن نرى البرق أولا لأن الضوء أسرع من الصوت ويمكن حساب المسافة بالميل عن طريق قسمة عدد الثواني على 5، البرق عبارة عن التقاء شحنة موجبة مع شحنة سالبة وينتج عن هذا التصادق تباعد بين الجزيئات، وأن طاقة السحابة السالبة تساوي ٦١ أمبير والموجبة تساوي ٦١١ أمبير، والرعد هو صوت خفيف أو انفجارات قوية تسمى الهزيم.",
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من النص أن:",
				"answers": ["الرعد ضوء الصاعقة", "قوة الشحنات تسبب البرق", "البرق ضوء الصاعقة", "تقارب السحب يسبب البرق"],
				"true": "البرق ضوء الصاعقة",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "الهزيم صوت:", "answers": ["البرق", "الرعد", "الانفجارات", "السحب"], "true": "الرعد", "status": "normal" },
			{ "question": "كم المسافة بالميل للبرق الذي مدته 12 ثانية؟", "answers": ["4", "6", "3", "5"], "true": "3", "status": "incorrect" },
			{ "question": "يستنتج من النص أن البرق يحدث بين الشحنات:", "answers": ["المتشابهة", "المختلفة", "الموجبة", "المتعادلة"], "true": "المختلفة", "status": "normal" },
			{
				"question": "متى يحدث الرعد؟",
				"answers": ["عند تصادم شحنات متشابهة", "عندما يشتد الحر", "عندما تغيب الشمس", "عند تصادم الشحنات المختلفة"],
				"true": "عند تصادم الشحنات المختلفة",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "كلمة (حولها) في النص تعود على؟", "answers": ["السحب", "البرق", "الرعد", "السالبة"], "true": "السحب", "status": "normal" },
			{ "question": "العلاقة بين البرق وتباعد الجسيمات:", "answers": ["تفسيرية", "طردية", "عكسية", "تبريرية"], "true": "عكسية", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "أي جملة تتوافق مع النص؟",
				"answers": ["البرق يحدث بعد الرعد", "الرعد والبرق ينشأن معا", "ليس مما سبق", "الرعد يحدث بعد البرق"],
				"true": "الرعد والبرق ينشأن معا",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "يحدث البرق نتيجة تصادم؟",
				"answers": ["الشحنات السالبة بالسالبة", "الشحنات الموجبة بالشحنات السالبة", "الشحنات المتماثلة", "الشحنات الموجبة بالموجبة"],
				"true": "الشحنات الموجبة بالشحنات السالبة",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "سخونة الجو تسبب:", "answers": ["البرق", "السحب", "الرعد", "الصاعقة"], "true": "الرعد", "status": "normal" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأزياء",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/310",
		"index": 211,
		"paragraph": "القطعة : 1- الملابس من أهم متطلبات البشر يرتدي معظم الناس نوعا أو آخر من الثياب ومشتقاتها، إضافة إلى ملابس الزينة، فالناس في شتى أنحاء العالم يرتدون الكثير من أنواع الملابس، ويحدث هذا التنويع تبعًا لاختلاف الغرض الذي يدعو الفرد لارتداء نوع ما من الملابس، ويستعمل الناس شتى المواد والأساليب في صنعها ويتبعون عادات مختلفة في أزيائهم، وتعتبر الأزياء من الأشياء الأساسية في حياة الناس، وتعتبر من الخصائص التي تميز الأمم.\r\n2- وقد تطور مفهوم الأزياء فأصبح يطلق على كل ما يرتديه المرء في مهنته أو في عمله وما تتزين به المرأة أيضا من قفازات وأحذية ومستحضرات تجميلية.\r\n3- وتختلف الأزياء حسب حاجة الإنسان إليها، فيرتدي الناس في المناطق الباردة أنواعا من الملابس السميكة المصنوعة من الصوف والفراء أو ما يماثلها، كما ينتعلون أيضا الأحذية السميكة والطويلة، أما في المناطق الحارة فيرتدي الناس نوعا آخر من الملابس المصنوعة من المواد الخفيفة كالقطن والكتان، وفي المناطق الاستوائية يرتدي الإنسان ما يناسب الجو الذي يعيش فيه.\r\n4- وقد عرف الإنسان الملابس منذ أكثر من 100 ألف سنة، بل أنه قد وجدت آثار لما كان يستخدمه الإنسان في العصر الحجري أي تقريبا قبل 25 الف سنة على اللوحات والمزهريات، وفي معظم الأحيان تعطي الملابس بعض المعلومات عن مرتديها ومنها: حالته الاقتصادية، وإلى أي طبقة اجتماعية ينتمي. وقد تختلف الأزياء في المنطقة الواحدة، فنجد أن الأفريقي يلبس قرون تدل على شجاعته، والزاهد الصيني يطيل أظافره ويرتدي زيا ليتميز بع عن الآخرين، وقد يتشابه الزي في منطقتين مختلفتين، فنرى أن المزارع المكسيكي يرتدي نفس المزارع الصيني، لكن بالطبع مع اختلاف كل منهم في طريقة ارتدائه للزي.\r\n5- واللباس الإسلامي كما نقل لنا من المخطوطات وقصص الرحالة يتكون من القميص، والرداء، والإزار، والسروال، والعباءة، والعمامة، والحذاء، وأما لباس المرأة المسلمة فيشمل: الخمار الذي تغطي به الرأس والعنق، والدرع الذي تغطي به البدن والرجلين، وفي أثناء الصلاة يستحب للمرأة أن ترتدي جلبابا لتستر ثيابها.\r\n6- وقد تطورت الملابس في القرن الثامن عشر بعد ظهور آلة الخياطة، فأصبح ينتج منها كميات بالجملة وقد زاد اهتمام العلوم بالملابس وصارت من الاختصاصات في الكيمياء والطب وعلم وظائف الأعضاء.",
		"questions": [
			{
				"question": "تعرفنا على ملابس المسلمين من خلال:",
				"answers": ["الكتب الأعجمية", "اللوحات والمزهريات", "المراجع التراثية", "المعاجم اللغوية"],
				"true": "المراجع التراثية",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "يستفاد من الفقرة (1) أن الأزياء:",
				"answers": ["تختلف الأزياء حسب حاجة الإنسان", "تطورت الملابس في القرن الثامن عشر", "الأزياء تميز الشعوب عن بعضها", "الأزياء العربية من أرقى الأزياء في العالم"],
				"true": "الأزياء تميز الشعوب عن بعضها",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "يقصد بالقرن الثامن عشر:", "answers": ["1700 – 1799", "1700 – 1800", "1701 – 1799", "1701 - 1800"], "true": "1701 - 1800", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "من الفقرة (2) الأزياء تشمل:",
				"answers": ["ما يستر الإنسان", "ما يحتاجه الإنسان", "ما يحتمي به الإنسان", "الملابس العامة والخاصة وملحقاتها"],
				"true": "الملابس العامة والخاصة وملحقاتها",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "يهتم الأطباء والكيميائيون وعلماء وظائف الأعضاء بالملابس من حيث:",
				"answers": ["متانة المادة الخام", "مناسبتها للاستعمال الإنساني", "جودة الخياطة", "شكلها الخارجي"],
				"true": "مناسبتها للاستعمال الإنساني",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "اكتشف الإنسان الملابس لأول مرة منذ:", "answers": ["100 قرن", "250 قرن", "2500 قرن", "1000 قرن"], "true": "1000 قرن", "status": "difficult" },
			{
				"question": "في الأمة الواحدة تختلف الملابس بحسب:",
				"answers": ["المجتمع والمستوى الثقافي", "المستوى المعيشي والاجتماعي", "طبيعة الإنسان", "الموسم"],
				"true": "المستوى المعيشي والاجتماعي",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "تعرفنا على ملابس الإنسان القديم  من خلال:", "answers": ["المعابد", "القطع الأثرية", "اللوحات", "المخطوطات"], "true": "القطع الأثرية", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "منذ قرنين أصبح الإنسان قادرا على أن:",
				"answers": ["يهمل الذوق الإنساني", "لا يهتم بمظهرة الخارجي", "يهتم بملابس النساء فقط", "ينتج كميات متشابهة من الملابس"],
				"true": "ينتج كميات متشابهة من الملابس",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "من الفقرة (3) يستخدم الإنسان الملابس حسب:", "answers": ["رخص ثمنها", "جودتها", "وفرتها", "حاجته والظروف البيئية"], "true": "حاجته والظروف البيئية", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الماسح الزلزالي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/481",
		"index": 212,
		"paragraph": "القطعة : 1- يتم معرفة باطن الأرض باستخدام وسائل متعددة كالحفريات التي تصل لمئات الأمتار والبراكين، والنيازك ولكن أكثر الوسائل فعالية هيا المسوح الزلزالية، قد يبدو هذا الماسح الزلزالي عسير الفهم ولكن يمكن بسهولة التعرف عليه بمقارنته بالبطيخ فعندما نقوم بشراء البطيخ فغننا ننقر سطحها لنتعرف على إذا ما كان داخلها صلبا أم طريًا وهكذا.\r\n2- المسح الزلزالي يعتمد على إرسال موجات صوتية إلى باطن الأرض، حيث يختلف ترددها باختلاف الجوامد والسوائل والغازات فترسل في الأرض باستخدام شحنات خاصة ثم يقاس ترددها وتذبذبها لتعطي في النهاية خريطة كما تفعل أشعة إكس في المجال الطبي، هذه الشحنات التي ترسل الموجات الصوتية فيها أثقال كبيرة تضرب الأرض بقوة كبيرة وعلى الرغم من ذلك فإن مداها لا يتعدى بضع كيلومترات.",
		"questions": [
			{ "question": "تستخدم الموجات الصوتية للكشف عن:", "answers": ["الأرض", "طبوغرافية الأرض", "السماء", "باطن الأرض"], "true": "باطن الأرض", "status": "difficult" },
			{ "question": "اختلاف تردد الموجات الصوتية يكون باختلاف:", "answers": ["الأجهزة", "لا شيء مما سبق", "المكان", "المواد"], "true": "المواد", "status": "difficult" },
			{ "question": "استخدام الموجات الصوتية يمر بعدد من المراحل عددها:", "answers": ["4 مراحل", "3 مراحل", "٦ مراحل", "5 مراحل"], "true": "3 مراحل", "status": "difficult" },
			{
				"question": "العنوان الأنسب للقطعة:",
				"answers": ["الزلازل والبراكين", "أضرار الماسح الزلزالي", "الزلازل", "طبيعة الماسح الزلزالي ووظيفته"],
				"true": "طبيعة الماسح الزلزالي ووظيفته",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "أفضل وسيلة تقدم أفضل المعلومات عن باطن الأرض:", "answers": ["البراكين", "الأخبار", "الزلازل", "الماسح الزلزالي"], "true": "الماسح الزلزالي", "status": "difficult" },
			{
				"question": "الموجود من باطن الأرض إلى اللب:",
				"answers": ["لا شيء مما سبق", "التفجيرات النووية والزلازل الطبيعية", "الطاقة الذرية", "المسح الزلزالية"],
				"true": "التفجيرات النووية والزلازل الطبيعية",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "تشبيه الماسح الزلزالي بالنقر على البطيخ للتمثيل و .....:", "answers": ["تعليل", "الطرافة", "الاستطراد", "التوضيح"], "true": "التوضيح", "status": "difficult" },
			{ "question": "معنى كلمة (تحاكي):", "answers": ["تشبه", "تحكي", "تساير", "تعادل"], "true": "تشبه", "status": "difficult" },
			{ "question": "تشبيه الماسح الزلزالي بأشعة إكس لتوضيح:", "answers": ["خطواته", "أسبابة", "نتائجه", "أهدافه"], "true": "نتائجه", "status": "difficult" },
			{
				"question": "من النص يتضح أن تركيب النيازك في باطن الأرض من:",
				"answers": ["لا شيء مما سبق", "مواد كيميائية", "تركيب منظم", "تركيب عشوائي"],
				"true": "مواد كيميائية",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة العادات الموروثة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/267",
		"index": 213,
		"paragraph": "القطعة : 1- خلال أيام وقرون سابقة عديدة اعتاد الناس على نقل عاداتهم في جميع نواحي الحياة المختلفة بحرص كما انه يوجد عادات موروثة جيدة مثل الملابس وصفات أخرى مثل الصدق والكرم والشجاعة والأمانة، ومن أكبر الركائز الأساسية التي حرص الآباء على نقلها للأبناء هي مكارم الأخلاق وقد كان الآباء والأجداد يتمسكون بالعادات والتقاليد أشد التمسك لكونها المحرك الأساس للإنسان.\r\n2- وحينما اهل النفط علينا حمل معه عادات جديدة لم نعرفها سابقا، ظهور النفط سبب في زيادة الثروات ومن ذلك دخلت عادات جديدة وتغير السلوك والنسق القيمي السابق في المجتمع وحولها إلى سلوك سيئة وتسببت تلك العادات الجديدة في انتقال البدو إلى المدن وتحول المجتمعات البدوية إلى مجتمعات حضارية والتي سببت في نشأة الصراع بين العادات القديمة الموروثة والعادات الجديدة، اثرت هذه العادات الجديدة بشكل كبير على طريقة تفكيرنا وسلوكياتنا لتحل محل القيم السلوكية السائدة في المجتمع.\r\n3- وانه إذا غلبت العادات الجديدة على عادات ابائنا واجدادنا فلابد ان نتصدى لها والأفضل ان نوازن بين عادات أبنائنا واجدادنا والعادات الحديثة المتطورة ولن يتم هذا التوازن الا بحول الله ولو وجدنا ان العادات سوف تلغي القيم الإسلامية فيجب نبذها والبعد عنها كما يجب الموازنة بينها ونحن سوف نقدر على ذلك بإذن الله، وحينما نرى العديد من الأصوات تنادي بالعودة إلى عادتنا وسلوكياتنا القديمة أدى ذلك إلى توجه العديد من الأشخاص إلى التحضر وانتقال البدو من بيئاتهم للعيش في بيئات حضارية.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما الذي يشكل سياج يحمي المعاملات المادية؟",
				"answers": ["ترسخ العادات الموروثة", "نمط السلوك", "اهتمام الناس بالتحضر", "حرص البدو على التحضر"],
				"true": "ترسخ العادات الموروثة",
				"status": "incorrect && mismatched"
			},
			{
				"question": "ما معنى التحضر في الفقرة (3)؟",
				"answers": ["اختلاط أهل الريف بأهل المدينة", "ممارسة العادات الحديثة", "ترك المزارعين لموطنهم", "قيامهم بالتقدم كالعمران"],
				"true": "ممارسة العادات الحديثة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ما العامل المؤثر في سلوك الإنسان؟",
				"answers": ["تضارب العادات القديمة مع الحديثة", "منظومة القيم", "القيم السلوكية", "العادات الجديدة والتقاليد الوافدة"],
				"true": "منظومة القيم",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "تأثر العرب بعادات الغرب بسبب:",
				"answers": ["الاعلام الغربي", "الاستعمار الغربي", "التقدم العمراني", "اختلاط العرب بالغرب"],
				"true": "اختلاط العرب بالغرب",
				"status": "difficult && mismatched"
			},
			{
				"question": "يرى الكاتب في الفقرة أنه يجب أن يكون موقفنا من العادات الجديدة:",
				"answers": ["الموازنة بينها وبين القديمة", "قبولها كلها", "نبذها", "رفضها كلها"],
				"true": "الموازنة بينها وبين القديمة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ماهي العادات بالنسبة للناس؟",
				"answers": ["لها علاقة بالهوية", "لا شيء مما سبق", "أسس يعتمد عليها في حياته", "أمور هامشية"],
				"true": "أسس يعتمد عليها في حياته",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ما معنى (تداخل البدو مع المدن)؟",
				"answers": ["إقامة البدو في المدن", "تمسك البدو بالعادات القديمة", "اختلاط البدو مع العادات الجديدة", "جميع ما سبق"],
				"true": "اختلاط البدو مع العادات الجديدة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ما الذي أدى إلى التغير في السلوك الإنساني؟",
				"answers": ["القيم الداخلية", "زيادة الدخل المادي", "اختلاط البدو بالحضر", "جميع ما سبق"],
				"true": "زيادة الدخل المادي",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "تدل كلمة بحرص على:",
				"answers": ["التمسك بالعادات", "التأكيد على معنى توارث العادات", "نبذ العادات القديمة", "التأكيد على توارث وانتقال العادات"],
				"true": "التأكيد على توارث وانتقال العادات",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "ما أنسب عنوان للنص؟", "answers": ["تحولات العادات والقيم", "العادات القديمة", "عادات القدامى", "العادات الجديدة"], "true": "تحولات العادات والقيم", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما معنى كلمة أهل في جملة (أهل النفط علينا)؟", "answers": ["ذهب", "ظهر", "ابتعد", "قرب"], "true": "ظهر", "status": "difficult" },
			{
				"question": "ما سبب الصراع بين العادات القديمة والحديثة؟",
				"answers": ["اهتمام الناس بالماديات بسبب الثورة النفطية", "التضارب بين القيم الجديدة والقيم الوافدة", "تخلي الناس عن القيم القديمة", "تحول المجتمعات البدوية إلى مجتمعات حضارية"],
				"true": "تحول المجتمعات البدوية إلى مجتمعات حضارية",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "في الفقرة (١) من العادات الموروثة التي ذكرها الكاتب:", "answers": ["الشجاعة", "الصدق", "الملبس", "الكرم"], "true": "الملبس", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة خداع العناوين",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/489",
		"index": 214,
		"paragraph": "القطعة : 1- يقبل كثير من الناس على اقتناء الكتب بالنظر إلى عناوينها، ويغلب عليهم الظن أن عنوان الكتاب يعبر عن محتواه، غير أن الخبير في شراء الكتب يدرك بأنه كلما زادت جاذبية العنوان ضحلت مادة الكتاب، ويعود السر هنا في أن العناوين يتم اقتناؤها بمعزل عن مادة الكتاب، وتصاغ بطريقة جذابة لرفع نسبة التوزيع والمبيعات\r\n2- وفي ظل المنافسة المحمومة بين دور النشر لم تعد العناوين تعكس جودة الفكر وأصالته بقدر ما تعكس مهارة التسويق وتراجع المؤلف أمام ضغوط النشر.\r\n3- ومن المعروف أن عنوان الكتاب يأتي في المركز الأول من حيث التأثير على قرارات المشترين، في حين يأتي الغلاف ثم الفهرس في المركزيين التاليين، وعلى هذا الأساس تسعى بعض دور النشر إلى تشجيع الأفكار المميزة وتنظيم المسابقات لطرح العناوين الغريبة كونها أكثر إغراء للشراء وأكثر تشجيعا للقراءة ومن الواضح أن الجائزة لا تضمن تميز الكتاب أو براعة كاتبه في حين تضمن رفع نسبة المبيعات\r\n4- ولا تخلو كتبنا العربية من العناوين الغريبة فهناك عناوين كثيرة منها: هواتف الجان للحافظ ابن أبي الدنيا، ومعجم ما تبقى من الأشياء للعسكري، وعقلاء المجانين للنيسابوري، وأخيرا فضل الكلاب على كثير ممن لبس الثياب.",
		"questions": [
			{ "question": "المنافسة بين دور النشر:", "answers": ["حديثة", "جديدة", "جديدة وتشتد فيها المنافسة", "قديمة"], "true": "جديدة وتشتد فيها المنافسة", "status": "difficult" },
			{ "question": "تعبير \"غير أن الخبير\" بما قبله:", "answers": ["تحديد مدلولاتها", "نتيجة", "تناقضية", "تتابع"], "true": "تناقضية", "status": "difficult" },
			{ "question": "نستنتج أن الأكثر تأثيرا في مضمون الكتاب هو:", "answers": ["البائع", "الناشر", "المتلقي", "المؤلف"], "true": "الناشر", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "نستنتج أن عناوين الكتب أصبحت تمثل:",
				"answers": ["التراجع أمام واقعية العناوين", "نجاعة التسويق", "اصالة الفكر", "جودة الفكر"],
				"true": "نجاعة التسويق",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "معنى كلمة \"ضحلة\":", "answers": ["مملة", "سطحية", "معرفة", "عميقة"], "true": "سطحية", "status": "difficult" },
			{ "question": "نجد أن العلاقة بين عنوان الكتاب ومحتواه علاقة:", "answers": ["عكسية", "تسويقية", "سطحية", "طردية"], "true": "عكسية", "status": "difficult" },
			{
				"question": "الفقرة الثالثة تتحدث عن:",
				"answers": ["العوامل المؤثرة على القراءة", "موقف القراء من العناوين", "طرق جذب القراء", "صياغة الكتب"],
				"true": "موقف القراء من العناوين",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "ماذا يقصد بقوله\r\n(بمعزل عن مادة الكتاب):",
				"answers": ["من غير خبرة سابقة", "عدم الربط بين عنوان الكتاب ومحتواه", "لأجل رفع العائد المادي", "عدم الربط بين عنوان الكتاب ومتانته"],
				"true": "عدم الربط بين عنوان الكتاب ومحتواه",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "يمثل الغلاف المركز:", "answers": ["الثالث", "الأول", "الرابع", "الثاني"], "true": "الثاني", "status": "difficult" },
			{ "question": "الغرض مما كتب بالنص:", "answers": ["الحث", "الطرافة", "النصح", "السخرية"], "true": "الطرافة", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما هو أفضل عنوان للقطعة؟", "answers": ["عناوين الكتب", "خداع العناوين", "الكتاب يقرأ من عنوانه", "غرابة العناوين"], "true": "خداع العناوين", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزلازل",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/488",
		"index": 215,
		"paragraph": "القطعة : 1- تُعَرَف الزلازل بأنها: هزات قوية تصيب القشرة الأرضية، وتتمثل هذه الهزات في موجات تسمى الموجات السيزمية، وعند حدوث الزلزال تنتشر الموجات من المركز إلى جميع الاتجاهات، تشكل الموجات السيزمية نوعان من الموجات: الموجات الباطنية وتسير بسرعة في باطن الأرض، والموجات السطحية وتسير ببطء على ظاهر الأرض أو قريبا منها .\r\n2- وتقاس شدة الزلازل بمقياس يعرف باسم مقياس ريختر، ويتكون هذا المقياس من عشر درجات، بحيث كل درجة تساوي عشرة أضعاف الدرجة التي قبلها، فعلى سبيل المثال الهزة التي قوتها ٦ ريختر تساوي قوتها عشرة أضعاف الهزة التي قوتها ٥ريختر. \r\n3- ومن الأمثلة على هذه الزلازل الزلزال الهائل الذي ضرب تشيلي وبلغت قوته ٩.٥ درجة على مقياس ريختر حيث اودى بحياة ٢٠٠٠ شخص وتشريد ٣٠٠٠ آخرين، وفي هاواي قتل ٦١ شخصًا وبلغت الخسائر المادية ٧٥ مليون دولار، ثم إلى اليابان حيث قضت على ١٣٨ شخصًا وبلغت الخسائر المادية ٥٠ مليون دولار. وفي عام ١٩٦٤ ضرب زلزال عنيف الآسكا بلغت قوته ٩.٢ درجة على مقياس ريختر أودى بحياة ١٢٥شخصًا والحق خسائر مادية بلغت ٣١١ مليون دولار. \r\n4- وفي عام ١٩٥٧ اهتزت منطقة الآسكا بسبب زلزال هائل بلغت قوته ٩.١ درجة على مقياس ريختر. دمر الزلزال جسرين في جزيرة أدك كما دمر جزء من حوض السفن في جزيرة أنماك وكذلك خطوط أنابيب النفط. والزلزال الذي وقع في جزيرة كمتشتكة في الحدود بين روسيا واليابان الذي بلغت قوته ٩ درجات، لكنه لم يسفر عن أية خسائر بشرية ولكنه أدى إلى خسائر مادية كبيرة. وفي عام ١٩٠٦ ضرب زلزال هائل الإكوادور بلغت قوته ٩ درجات على مقياس ريختر تولدت عنه أمواج تسونامي أودت بحياة عدد كبير من السكان ودمرت بلدات وقرى بأكملها. وأما الأكثر فتكا فالذي ضرب مدينة سومطرة عام ٢٠٠٤ بقوة ٨.٩ وأسفر عن قتل مئتي ألف شخص. \r\n5- وتحدث في العالم آلاف الهزات الأرضية يوميًا، لكنها لا تتعدى درجتين في مقياس ريختر، إلا أن الزلزال الذي لا تزيد قوته على ٥ ريختر فان خسائره تكون ضئيلة، في حين أن الزلزال الذي قوته ٧ ريختر او أعلى منها فانه يكون زلزالاً عنيفًا يودي بخسائر كبيرة.",
		"questions": [
			{ "question": "يمكن أن يكون عنوان الفقرة ٢:", "answers": ["قوة الزلازل", "أمثلة على الزلازل", "قياس الزلازل", "أنواع الزلازل"], "true": "قياس الزلازل", "status": "difficult" },
			{
				"question": "يتبين من الفقرة (1) أن الموجات السيزمية تنتقل من مركز الزلزال إلى:",
				"answers": ["كافة النواحي", "سطح البحر", "ظاهر الأرض", "باطن الأرض"],
				"true": "كافة النواحي",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "يفهم من الفقرة (5) أن زلزال مقياسه 5 ريختر فإن تأثيره", "answers": ["لا نشعر به", "عديم التأثير", "قليل", "تأثيره كبير"], "true": "قليل", "status": "difficult" },
			{
				"question": "من الفقرة (1) نجد أنه كلما ابتعدت الموجات الزلزالية الباطنية والسطحية عن مركز الزلزال فإنها:",
				"answers": ["لا تتأثر حدته", "تقل حدتها", "تزيد حدته", "لا شيء مما سبق"],
				"true": "تقل حدتها",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "تقاس الزلازل بمقياس يسمى:", "answers": ["أمبير", "فولت", "ريختر", "السيزمية"], "true": "ريختر", "status": "difficult" },
			{ "question": "نستنج من الفقرة (3) أن عدد قتلى زلزال تشيلي بلغ:", "answers": ["2000", "3000", "2199", "3199"], "true": "2199", "status": "incorrect && unsure" },
			{ "question": "كم عدد الزلازل الواردة في النص؟", "answers": ["5", "3", "4", "2"], "true": "5", "status": "difficult" },
			{ "question": "أن زلزال مقياسه 7 ريختر فإن تأثيره:", "answers": ["لا نشعر به", "تأثيره كبير", "عديم التأثير", "قليل"], "true": "تأثيره كبير", "status": "difficult" },
			{
				"question": "نستنتج من الفقرتين (3) و (4) أن الفرق بين زلزال تشيلي وزلزال سومطرة:",
				"answers": ["خمسة عقود", "أربعة عقود ونصف العقد تقريبا", "عقدين", "ثلاثة عقود"],
				"true": "أربعة عقود ونصف العقد تقريبا",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة (1) أن الموجات الباطنية تنتشر بسرعه أعلى في:",
				"answers": ["سطح الأرض", "أعماق الأرض", "وسط الأرض", "الفضاء الخارجي"],
				"true": "أعماق الأرض",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التمر",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/496",
		"index": 216,
		"paragraph": "القطعة : 1- التمر هو غذاء ودواء معا، ومنافعه كثيرة وفوائده عظيمة، وقد استعمل في الطب القديم ووصف كمنشط للكبد ومعالجة للبواسير وملين طبيعي لمن اعتاد علة تناوله يوميا، لاحتوائه على الألياف ومهدئ للأعصاب ومؤخر لمظاهر الشيخوخة، وملين للشرايين والأوعية الدموية ومهدأ للسعال وطارد للبلغم ومنظف للكلى من الحصى والرمال، ويستعمل نوى التمر بعد تحميصه وسحقه وخلطه بزيت الزيتون كدهان للبواسير، كما أنه بقي الجسم من مرض البلاجرا الذي يسبب ضمور في الأطراف ويسبب تشقق في الجلد.\r\n2- والبلح من أفضل الفواكه وأكثرها ، وكان المصطفى -صلى الله عليه وسلم- يفطر على التمر في رمضان وقد أثبت العلم الحديث ما في هذه السنة الكريمة من حكمة عظيمة ومنفعة محققة ، فالتمر يحتوي على نسبة عالية من المواد الكربوهيدراتية والسكريات معظمها من سكر القصب وسكر الفاكهة أو الفركتوز والجلوكوز وهو سهل الاحتراف ويستفيد الجسم منه في إنتاج طاقة وسعر حراري كبير ، ويتولد عند تناول 100 جم من التمر 284 من الطاقة في الجسم وهذه الكمية الكبيرة من السكريات الموجودة في التمر تعطي كمية كبيره من الطاقة للصائم عند تناول إفطاره وتتماثل بسرعة فيستفيد منها أعضاء الجسم وخاصة المخ الذي تعتبر المواد السكرية من اهم مقوماته الغذائية ، وبالتالي ينشط الصائم ويستعيد لياقته بسرعة . \r\n3- يحتوي البلح على 20-30 % من السكر و2.2% من البروتينات و0.6% من الدهون، كمان يحتوي على فيتامين (أ)، (ب)، (ب2) وحامض النيكوتيك إلا أنه ينقصه فيتامين (ج) كمان يحتوي على الأملاح المعدنية التي يحتاجها الجسم مثل أملاح البوتاسيوم والكالسيوم والصوديوم والحديد والمنجنيز والنحاس والكبريت والفسفور.\r\n4- والسبب وجود نسبة كبيره من البوتاسيوم هو أن كل 100 جم من البلح يحتوي على 790 مليجرام من البوتاسيوم لأنه عنصر لازم لتوازن كمية الماء الموزعة في خلال الجسم وخارجها. والبوتاسيوم كما يساعد على انتعاش الإنسان عقب الصيام فإنه كذلك ينبه حركة الامعاء وينشطها لاستقبال معظم الطعام لأن البوتاسيوم له تأثير مباشر على عضلاتها.\r\n5- يعد النخيل من أشجار الصحراء التي تنمو في المناطق المشمسة الجافة قليلة الرطوبة ونظرا لاستهلاكه كمية قليلة من الماء فهو يعد بالغ الأهمية للأهالي الذين يعيشون في الصحراء ومصدر غذاء رئيس لهم فالتمر هو الوجبة الرئيسية لسكان الصحراء، لذلك فهو يمنحهم القوة والرشاقة والصحة والمناعة ضد الأمراض. \r\nويفيد التمر الشيوخ الذين يعانون ضعف السمع وأيضا يحافظ على بريق العين ويمنع جفاف الجلد والشعر ويحفظ رطوبة العين لاحتوائه على كمية عالية من فيتامين (أ)، كما يهدئ الأعصاب ويداوي القلق النفسي والوسوسة والمزاج العصبي.",
		"questions": [
			{
				"question": "تتحدث الفقرة (4) و (5) عن:",
				"answers": ["قيمة التمر الغذائية", "التمر بيئته وفوائده الغذائية", "التمر مكوناته ومحتوياته", "أدوية طبيعية"],
				"true": "التمر بيئته وفوائده الغذائية",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "عنوان النص؟", "answers": ["فوائد وأضرار التمر", "غذاء أهل الصحراء", "بيئة التمر", "التمر مكوناته وفوائده"], "true": "التمر مكوناته وفوائده", "status": "normal" },
			{ "question": "من الفقرة (٢) يتبين أن السكريات في التمر:", "answers": ["أقل من الثمن", "أقل من الثلث", "أكبر من الثلث", "مساوية للثلث"], "true": "أقل من الثلث", "status": "normal" },
			{
				"question": "من خلال الفقرة (3) أن النخيل ينمو في المناطق:",
				"answers": ["المعتدلة الحرارة العالية الرطوبة", "المرتفعة درجة الحرارة القليلة الرطوبة", "المعتدلة الحرارة المنخفضة الرطوبة", "المنخفضة الحرارة والرطوبة"],
				"true": "المرتفعة درجة الحرارة القليلة الرطوبة",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة (3) أن أشجار النخيل ذات أهمية لأهالي الصحراء بسبب؟",
				"answers": ["لأنهم يحبون التمر", "لأنها تستهلك كمية قليلة من الماء", "مصدر غذاء رئيسي لهم", "احتياجها لكمية كبيرة من الماء"],
				"true": "لأنها تستهلك كمية قليلة من الماء",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة أن الأملاح المعدنية؟",
				"answers": ["غير مهمة", "لا يمكن استغناء الجسم عنها", "يمكن الاستغناء عنها", "مضرة"],
				"true": "لا يمكن استغناء الجسم عنها",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "ترتيب مكونات التمر هو:",
				"answers": ["سكريات – دهون -بروتين", "سكريات – بروتين - دهون", "بروتين - دهون -سكريات", "دهون – بروتين - سكريات"],
				"true": "سكريات – بروتين - دهون",
				"status": "normal"
			},
			{ "question": "من خلال الفقرة (١) يعد مرض البلاجرا؟", "answers": ["ذهني", "معدي", "عادي", "خطير"], "true": "خطير", "status": "normal" },
			{
				"question": "من خلال الفقرة (٢) يتبين أن السكريات تعيد الصائم رمقه بسبب إنها؟",
				"answers": ["تأخذ وقتا طويلا في الامتصاص", "تسبب تخمة", "بطيئة الامتصاص", "تحلل في الجسم بسرعة"],
				"true": "تحلل في الجسم بسرعة",
				"status": "normal"
			},
			{
				"question": "العلاقة بين: \"لأن التمر غذاء متكامل ويعمل على الوقاية من الأمراض \" و \"أهل الصحراء يتمتعون بصحة ونشاط \"",
				"answers": ["سببية", "عكسية", "تناقضية", "تعليلية"],
				"true": "تعليلية",
				"status": "normal"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزجاج",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/458",
		"index": 217,
		"paragraph": "القطعة : أعتنى المسلمون في العصور الوسطى بصناعة الزجاج وطوروها، وذلك بعدما تعلموا طرق صناعتها من البلدان التي فتحوها؛ مثل: مصر، والشام، والعراق، وإيران، وكان ذلك؛ لحاجتهم إلى الأواني الزجاجية التي تُستخدم في العطور، والعقاقير، والإنارة، والشرب، وغيرها. ويتكون الزجاج من: خليط من الرمل (سليكا)، والبوتاس، والصودا، حيث تُصهر معًا حتى تتحول إلى سائل وتمتزج جيدًا، وعند تبريده إلى درجة ما يكون مرنًا ويسهل تشكيله. يُشكل الزجاج بواسطة أنبوبة حديدية طويلة ذات مبسم خشبي لحماية العامل من حرارة الأنبوب حيث يُغمس في السائل ويرفع على طرفها قطعة من الزجاج المنصهر. يقوم العامل بنفخ الأنبوبة فتتحول الكتلة الزجاجية إلى فقاعة صغيرة أولاً وتكبر مع استمرار النفخ. ثم تُشكل الفقاعة حسب ما يريد الصانع، فقد يصنع منها قنينةً أو إبريقًا أو أسطوانةً أو غير ذلك. وكانت الزخرفة تنفذ بأساليب مختلفة منها طريقة الضغط على الأواني وهي لا تزال لينة، وكذلك بطريقة الملقاط، أو بطريقة الإضافة وهي تتم بلصق خيوط من الزجاج على جدران الأواني وهي لينة، أو لصق حامل من الزجاج الذي لا زال لينًا، وربما يكون ملونًا وغير ذلك من الطرق الأخرى. \r\nولقد صنع المسلمون القدامى أنواعًا كثيرة من الأواني الزجاجية، فوصلتنا هذه المجموعة المختلفة الأشكال التي ترجع إلى القرن الثاني أو الثالث الهجري. هذه آنية زجاجية ترجع إلى القرن الثالث الهجري، وهذا الإبريق الزجاجي المصنوع بالطريقة الرومانية يرجع إلى القرن الثاني الهجري عصر الدولة العباسية، أما هذا القدر فقد زخرف بطريقة الإضافة في مصر الفاطمية خلال القرن الخامس الهجري، وهذا إبريق يرجع إلى القرن الثالث الهجري من الدولة العباسية، كما وصلتنا هذه المزهرية من عصر المماليك. وقد زودت فوهتها البديعة الصنع بخيوط زجاجية ملونة، أما هذه القنينة فذات بدن مضلع ونفذت بالقالب وزخرفت رقبتها بإضافة خيوط زجاجية وهي من القرن الثامن الهجري. وهذا جزء من إناء فاطمي العصر، وقد زخرف بالكتابة الكوفية مع الكائنات المتقابلة ويرجع إلى القرن الخامس الهجري، أما هذه القنينة وتلك المكحلة فمن البلور الصخري، وقد زخرفتا بالقطع والشطف في مصر الفاطمية خلال القرن الخامس الهجري، والبلور هو زجاج مضافًا إلى خلطته عناصر ثقيلة مثل الكوبلت ويتميز بكثافة عالية ، وهذه بعض المكاييل الزجاجية المخصصة للعطور أو السوائل الطبية من القرن الثاني الهجري من عهد الأمويين ، كما صنع العرب المسلمون الموازين والصنج من الزجاج أيضًا ، فهذا ثقل ميزان يوازي رطلاً ويرجع إلى عام 129 للهجرة . \r\nوهذا مثقال فلس من العصر الأموي المبكر، أما هذه الصنج فمن عهد العزيز بالله الخليفة الفاطمي، وهذا الثقل من عهد السلطان قايتباي عام 893 للهجرة، كما برع المسلمون في صنع المشكاوات وذلك لإضاءة المساجد والمنازل وخلافه، وقد ورد ذكرها في القرآن الكريم: (الله نور السماوات والأرض مثل نوره كمشكاة فيها مصباح المصباح في زجاجة ...) وقد وصلنا عدد من المشكاوات المملوكية العصر المموهة بالمينا والمخرفة بكتابة النسخ وكذلك عليها زخرفة نباتات. وهذه المشكاة باسم السلطان حسن وقد موهت بالمينا وزخرفت بكتابات نسخية قرآنية وزخرفة نباتية غاية في الإبداع. وهذه أيضًا من عهد السلطان حسن وقد زخرفت فقط بزخارف نباتية دقيقة بمهارة وإتقان. أما هذه المشكاة فباسم الأمير شايخو ساقي السلطان المملوكي الناصر محمد بن قلاوون وتضم مع الكتابة النسخية الجميلة رنك الكأس الذي يشير إلى وظيفة الساقي حيث تعتبر الرنوك الوظيفية سمة من سمات العصر المملوكي. \r\nواستخدم العرب المسلمون الزجاج في زخرفة النوافذ أيضًا حيث برعوا في صناعة الزجاج المعشق في الجص. وتمر هذه الصناعة بعدة مراحل بداية برسم الوحدات الزخرفية على الجص، ثم تبدأ مرحلة التفريغ أي التخريم لهذه الوحدات المراد تعشيقها بالزجاج. وأخيرا تبدأ مرحلة تركيب القطع الزجاجية المختلفة الأحجام والألوان من الخلف تُثبت بالجص السائل. وما زالت هذه الطريقة المتوارثة تنتج لنا لوحات زخرفية متنوعة الأشكال تشع من الضوء حالة من البهجة والإبهار، ويبدو ذلك جليا في نوافذ العمائر الإسلامية المختلفة. كما استخدمتها الكنائس في مصر أيضًا لتزيين وصناعة النوافذ الجميلة الملونة. كما استخدم المسلمون الزجاج في عمل زخارف الفسيفساء، ويظهر ذلك بوضوح في الجامع الأموي بدمشق",
		"questions": [
			{ "question": "مادة مسحوق الزجاج تعتبر بالنسبة لعملية إذابة الزجاج مادة:", "answers": ["غير ضرورية", "ملونة", "أساسية", "مساعدة"], "true": "مساعدة", "status": "difficult" },
			{ "question": "المقصود بكلمة شائبة", "answers": ["خليط", "سائلة", "قبيحة", "لامعة"], "true": "خليط", "status": "incorrect" },
			{ "question": "المادة التي لا تساعد في إذابة الزجاج هي:", "answers": ["الصودا", "حبيبات الجير", "مسحوق الزجاج", "الرمل"], "true": "حبيبات الجير", "status": "difficult" },
			{ "question": "تحدثت القطعة عن الزجاج من حيث:", "answers": ["استخداماته", "ألوانه", "جودته", "ظهوره"], "true": "ظهوره", "status": "incorrect" },
			{ "question": "يتكون الزجاج من:", "answers": ["عدة عناصر", "عنصر واحد", "الرمل", "عنصرين"], "true": "عدة عناصر", "status": "difficult" },
			{ "question": "اكتشف الزجاج منذ:", "answers": ["1000 قرن", "10 قرون", "50 قرن", "100 قرن"], "true": "100 قرن", "status": "incorrect" },
			{ "question": "يمكن أن نطلق على صانع الزجاج مسمى:", "answers": ["زجاج", "خراز", "قزاز", "حداد"], "true": "زجاج", "status": "difficult" },
			{ "question": "هذا تعود على الزمن:", "answers": ["البعيد", "الحالي", "الحديث", "القريب"], "true": "البعيد", "status": "difficult" },
			{ "question": "تعامل العلماء السابقين مع الزجاج على أنه:", "answers": ["محدود النوع", "متعدد النوع", "متعدد الأشكال", "محدود الشكل"], "true": "محدود النوع", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحج",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/316",
		"index": 218,
		"paragraph": "القطعة : 1- بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي مليار نسمة وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضة الحج، أما عشر هذا العشر فهم الذين يستطيعون تأدية الحج، ولقد أمرنا الله أن نحج لمن استطاع إليه سبيلًا فمن هو المستطيع؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة، فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان والمكان؟! \r\n2- لقد قامت الدولة بحملات تنظيمية غذائية وصحية وهندسية وثقافية وتوعوية؛ من أجل توفير الظروف؛ لأداء حج خالي من المتاعب ولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجة عن تباين ثقافات الناس وسلوكياتهم وعدم اتباع النظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها؛ فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم في توفير حج ملائم لقاصدي الحرم، فإن الحج يكون له عائد قوي عليه",
		"questions": [
			{ "question": "المقصود بالراحلة في عصرنا:", "answers": ["الطائرة", "القطار والنقل الجماعي", "أي وسيلة نقل كانت", "السيارة"], "true": "أي وسيلة نقل كانت", "status": "difficult" },
			{
				"question": "التعداد الرسمي تقوم به:",
				"answers": ["إدارات الحكومات المعنية", "علماء الجغرافيا", "لا يعرفه الا المختصون", "الهيئات الاجتماعية"],
				"true": "إدارات الحكومات المعنية",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "من أوجه الاستطاعة المذكورة في القطعة:", "answers": ["كل ما سبق", "الرغبة في الحج", "السلامة من الأمراض", "صغر السن"], "true": "السلامة من الأمراض", "status": "incorrect" },
			{ "question": "للحج فائدة كبرى في:", "answers": ["القطاع العام", "الهيئات والدوائر الحكومية", "وزارات الدول", "القطاع الخاص"], "true": "القطاع الخاص", "status": "difficult" },
			{ "question": "بالنسبة إلى ما يُبذل من القطاع الخاص يجب على الحكومة أن", "answers": ["ترافقها", "تنافسها", "تساندها", "تقاومها"], "true": "تساندها", "status": "difficult" },
			{
				"question": "تباين مشكلة الثقافات والسلوكيات يؤدي إلى:",
				"answers": ["لا علاقة له بالزحام", "داعم لسير الحج", "يتسبب في حدوث مشاكل", "ليس مما سبق"],
				"true": "يتسبب في حدوث مشاكل",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "\"ما يريد الله ليجعل عليكم من حرج\"\r\nالآية المشابهة لها هي:",
				"answers": [
					"\"إنما أمره إذا أراد شيئا أن يقول له كن فيكون\"",
					"\"لا يكلف الله نفسا إلا وسعها\"",
					"\" ومن يتق الله يجعل له مخرجا\"",
					"\"ولتكملوا العدة ولتكبروا الله على ما هداكم ولعلكم تشكرون\""
				],
				"true": "\"لا يكلف الله نفسا إلا وسعها\"",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "القادرين على أداء فريضة الحج من عدد المسلمين:", "answers": ["1 من 10000", "1 من 1000", "1 من 10", "10 من 1000"], "true": "10 من 1000", "status": "difficult" },
			{
				"question": "فكيف نجمع بين كون الحج فريضة ووجوب تقليل أعداد الحجاج لضيق الزمان والمكان \r\nالجمع بين أمرين",
				"answers": ["متوافقين", "متساويين", "متوازيين", "متناقضين"],
				"true": "متناقضين",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "يلقي الكاتب اللوم على الناس لـ:",
				"answers": ["لتشديد الدين عليهم", "لتخفيف الدين عليهم", "لتخفيف الناس على أنفسهم", "تشديد الناس على أنفسهم"],
				"true": "تشديد الناس على أنفسهم",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة ابن عرس",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/462",
		"index": 219,
		"paragraph": "القطعة : 1- قال دبشليم الملك لبيدبا الفيلسوف: قد سمعت هذا المثل، فاضرب لي مثل الرجل العجلان في أمره من غير روية ولا نظر في العواقب. قال الفيلسوف: إنه من لم يكن في أمره متثبتًا لم يزل نادمًا ويصير أمره إلى ما صار إليه الناسك من قتل ابن عرس وقد كان له ودودًا. قال الملك: وكيف ذلك؟ \r\n2- قال الفيلسوف: زعموا أن ناسكًا من النساك بأرض جرجان وكانت له امرأة جميلة، فمكثا زمنً لم يرزقا ولدا ثم حملت منه بعد الإياس، فسرَت المرأة وسرَ الناسك بذلك فحمد الله تعالى وسأله أن يكون الحمل ذكراً. وقال لزوجته: أبشري، فإني أرجو أن يكون غلامًا لنا فيه منافع، وقرة عين، أختار له أحسن الأسماء وأحضر له سائر المؤدبين. فقالت المرأة: ما يحملك أيها الرجل على أن تتكلم بما لا تدري أيكون أم لا؟ ومن فعل ذلك أصابه ما أصاب الناسك الذي أراق على رأسه السمن والعسل. \r\nقال لها: وكيف ذلك؟\r\n3- قالت : زعموا أن ناسكا كان يجري عليه من بيت رجل تاجر في كل يوم رزق من السمن والعسل، وكان يأكل من قوته وحاجته ويرفع الباقي ويجعله في جرة، فيعلقها في وتد في ناحية البيت حتى امتلأت، فبينما الناسك ذات يوم متسلق على ظهره والعكاز في يده والجرة معلقة على رأسه ، تفكر في غلاء السمن والعسل ، فقال : سأبيع ما في هذه الجرة بدينار وأشتري به عشرة أعنز ، فيحبلن ويلدن في كل خمسة أشهر بطنا، ولا تلبث قليلا حتى تصير غنماَ كثيرة إذا ولدت أولادها ، ثم حرر على هذا النحو بسنين فوجد ذلك أكثر من أربعمئة عنز ، فقال : أنا أشتري بها مئة من البقر ، وأشتري أرضا وبذرا ، وأستأجر أكرة ، وأزرع على الثيران ، وأنتفع بألبان الإناث ونتائجها فلا يأتي علي خمس سنين إلا وقد أصبت من الزرع مالا كثيرا، فأبني بيتا فاخرا ، وأشتري إماء وعبيدا ، وأتزوج امرأة صالحة جميلة ، فتحمل ثم تأتي بغلام سري نجيب ، فأختار له أحسن الأسماء، فإذا ترعرع أدبته وأحسنت تأديبه وأشدد عليه في ذلك ، فإن يقبل مني وإلا ضربته بهذه العكازة، وأشار إلى الجرة فكسرها ، فسال ما كان فيها على وجهه . وإنما ضربت لك هذا المثل لكي لا تعجل بذكر مالا ينبغي ذكره، وما لا تدري أيصح أم لا يصح. فاتعظ الناسك بما حكت زوجته، ثم إن المرأة ولدت غلاما جميلاً ففرح به أبوه، وبعد أيام حان لها أن تتطهر، فقالت المرأة للناسك: اقعد عند ابنك حتى أذهب إلى الحمام فأغتسل وأعود. ثم إنها انطلقت إلى الحمام، وخلفت زوجها والغلام، فلم يلبث أن جاءه رسول الملك يستدعيه ولم يجد من يخلفه عند ابنه غير ابن عرس داجن عنده كان قد رباه صغيرا فهو عنده عديل ولده، فتركه الناسك عند الصبي وأغلق عليهما البيت وذهب مع الرسول، فخرج من بعض أحجار البيت حية سوداء فدنت من الغلام فضربها ابن عرس ثم وثب عليها فقتلها ثم قطعها وامتلأ فمه من دمها. \r\n4- ثم جاء الناسك وفتح الباب فالتقاه ابن عرس كالمبشر له بما صنع من قتل الحية، فلما رآه ملوثا بالدم وهو مذعور طار عقله وظن أنه قد خنق ولده ولم يتثبت في أمره ولم يتروَّ فيه حتى يعلم حقيقة الحال ويعمل بغير ما ظن من ذلك، ولكن عجل ابن عرس وضربه بعكازة كانت في يده على أم رأسه فمات، ودخل الناسك فرأى الغلام سليما حيا وعنده أسود مقطع، فلما عرف القصة وتبين له سوء فعله في العجلة لطم على رأسه. وقال: ليتني لم أرزق هذا الولد ولم أغدر هذا الغدر. ودخلت امرأته فوجدته على تلك الحال، فقالت له: ما شأنك؟ فأخبرها بالخبر من حسن فعل ابن عرس وسوء مكافأته له، فقالت: هذه ثمرة العجلة فهذا مثل من لا يتثبت في أمره بل يفعل أغراضه بالسرعة.",
		"questions": [
			{ "question": "النص يتحدث عن:", "answers": ["استشارة الزوجة", "امرأة وناسكين", "الاهتمام بتأديب الأولاد", "رجلين ناسكين"], "true": "امرأة وناسكين", "status": "difficult" },
			{ "question": "يتضح من تصرف زوجة الناسك أنها تتصف:", "answers": ["بالتشاؤم", "بالحسد", "بالحكمة", "بالغيرة"], "true": "بالحكمة", "status": "difficult" },
			{ "question": "الفكرة التي لم تتحدث عنها القصة:", "answers": ["التطلع للمستقبل", "خيبة الأمل", "سلوك الفلاسفة", "التفكير في الربح"], "true": "سلوك الفلاسفة", "status": "difficult" },
			{
				"question": "كان شعور الناسك بعدما عرف الحقيقة",
				"answers": ["شعور بالفرح والسرور", "الندم والأسى على تعجله في الحكم", "خشي موقف امرأته منه", "لم يهتم بموقف أحد"],
				"true": "الندم والأسى على تعجله في الحكم",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "تخيل صاحب الجرة والعسل أسلوبا سيتبعه مع ابنه في المستقبل وهو:",
				"answers": ["المكافأة والتعزيز", "الحزم والعقاب عند العصيان", "التربية والتأديب الحسن", "الإهمال واللا مبالاة"],
				"true": "الحزم والعقاب عند العصيان",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "عندما عرف الناسك حقيقة الدم في فم ابن عرس كانت مشاعره انعكاسا لـ:",
				"answers": ["لم يهتم", "ارتكابه الذنب مع هذا الحيوان", "خوفه من أن تعرف زوجته", "شعر بالفرح والسرور"],
				"true": "ارتكابه الذنب مع هذا الحيوان",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ما الحكمة من حكي القصة للملك:",
				"answers": ["أهمية تربية الحيوانات", "الاهتمام بتأديب الأولاد", "التأني وعدم العجلة", "استشارة الزوجة"],
				"true": "التأني وعدم العجلة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "معنى قرة عين لوالديه:",
				"answers": ["الوالدان يفتخران به", "الدمعة الحارة", "سعادة لهم وراحة لبالهم", "الدمعة المالحة"],
				"true": "سعادة لهم وراحة لبالهم",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "على من ينطبق المثل اتق شر من أحسنت إليه:", "answers": ["الفيلسوف", "الزوجة", "الناسك", "ابن عرس مع صاحبه"], "true": "ابن عرس مع صاحبه", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الهيبرتكست",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/461",
		"index": 220,
		"paragraph": "القطعة : 1- الهيبرتكست هو التعبير الوصفي لأحدث أشكال الكتابة الإلكترونية وهو يشكل نصًا إلكترونيا يرتبط بنصوص أخرى عن طريق روابط داخل النص ، والكلمة \"hypertext\" يمكن ترجمتها حرفيًا (النص الفائق) ، وهي ترجمة غير معبرة عن صفات الهيبرتكست ، ومن ثم آثرنا كتابتها بالحروف العربية كما تنطق في لغتها الأصلية، ويثير الانتشار الواسع للكلمة الإلكترونية والشاشة على حساب الكلمة المطبوعة والورق قضية النص الإلكتروني ، وإمكان اختفاء النص المطبوع باعتباره مرحلة من مراحل تكنولوجيا لا يمكن لها الخلود ، مثلما كنا نتصور فهل يمكن أن ينقرض الكتاب المطبوع ؟ \r\n2- لنبدأ قصة الكتابة من البداية حتى نستطيع فهم قضيتنا ، فقد كانت اللغة (الشفهية) أولى وسائل الاتصال الفعالة بين البشر ، واختصرت بإمكاناتها الداخلية الهائلة زمن التعبير وأمدته بدقة لم تكن ممكنة من دونها ، في هذه اللغة ولدت المعرفة الإنسانية كلها : الأساطير ، والعلم ، والدين ، والفلسفة ، إلا أن الكلام المنطوق المولود في الصوت والحادث في الزمن لا يمكن أن يحفظ لنا خبرة كما هي ، كما أنه لم يكن قادرًا على الانتقال الحر في الزمان والمكان ، ومن ثم جاءت الكتابة والطباعة ، والحاسوب (الكتابة الإلكترونية) كتكنولوجيا اخترعها الإنسان في محاولة لتخزين الكلمة وضمان سهولة نقلها في المكان والاحتفاظ بها ومن ثم استعادتها في أي وقت على أن هذه التقنيات التي تتعامل مع المعرفة العقلية تعبيرًا وتخزينًا ، وتنظيمًا ، وتداولاً . مارست ولا تزال تمارس تأثيرًا جذريًا على العقل نفسه، فعلى سبيل المثال ومنذ الستينيات من القرن العشرين درس كثير من الباحثين تأثير الكتابة النسخية والطباعة على عقل الإنسان ودينامياته النفسية، ومن ثم تأثير ذلك على تصوره لذاته وعلاقته بالكون والآخرين وبالتالي على تصوره العقيدي. \r\n3- إن علاقتنا مع الكتابة على الأوراق علاقة حميمة ، فنحن الذين نخلق الكلمات المكتوبة ، بل إن عملية تعليم الكتابة ذاتها هي في الحقيقة تدريب العقل لتوظيف عضلات الذراع لتتحكم في تصوير الحروف والكلمات لنشكل منها مادة المعرفة ، ويرى والتر أونج في كتابه (الشفاهية والكتابة ) أن هذه العملية البسيطة في ظاهرها غيرت الوعي الإنساني كما لم يغيره أي اختراع آخر ، فقد حولت الكلمة المنطوقة - المسموعة والحادثة في الزمان إلى كلمة مرئية محصورة في المكان ، أي أنها حولت المعرفة العقلية إلى شكل مادي هو الكلمات المكتوبة ، ليس هذا فقط بل إن الكلمة المكتوبة غير قابلة للدحض أو المساءلة ، يقول أونج :\"وليس ثمة طريقة مباشرة لدحض النص حتى بعد التفنيد الكامل للكتاب، يظل النص يقول ما قاله من قبل تمامًا وهذا هو أحد أسباب شيوع عبارة الكتاب يقول بمعنى أن القول صحيح ، وهو أيضًا أحد الأسباب التي من أجلها أُحرقت الكتب.\r\n4- وعلى النقيض من الكلمة المكتوبة ، فإن الكلمة الإلكترونية ليس لها وجود مادي ، فما يظهر على الشاشة هو التعبير الافتراضي لاستدعاء المناظر الرقمي \"digital\" للحرف ، فالكاتب إلى الكمبيوتر ، والقارئ من الشاشة يدرك أنه ليس أمام كلمات مادية حقيقية مثل النص المكتوب أو المطبوع بل أنه أمام حزم إلكترونية تندفع من أنبوب الكاثود القابع خلف الشاشة لكي تُشكل على سطحها خيالات تشبه الكلمات ، وما إن يفصل التيار الكهربائي عن الجهاز حتى تختفي الكلمات ولا يمكن استعادتها وحتى لو أراد تخزينها ، فإن ذلك يتم بشكل رقمي أيضًا ، سواءً على الأقراص الممغنطة أو الضوئية ، فهذه الوسائط لا تخزن كلمات وإنما تخزن المناظر الرقمية لها ، والنتيجة النهائية أن الكلمة الإلكترونية فاقدة عنصر الثبات والاستقرار الذي كان للكتابة النسخية والطباعة ، وبالتالي فإن المعرفة المستسقاة منها متطايرة وفاقدة لعنصر اليقين ، كما أن مواصفاتها هذه تجعلها غريبة ومغتربة عنا نحن الذين نشأنا في ثقافة الورق والكلمات المكتوبة\r\n5- إن الاغتراب عن النص الإلكتروني هو الصفة الأساسية الآن لنا ككتاب وقراء الأجيال الحالية الذين تشكل وعيهم ووجدانهم قبل ظهور الكتابة الالكترونية ويبدو هذا واضحا فيما نقرؤه بصفة مستمرة عن استمرار الكتاب المطبوع كوسيلة أولى للمعرفة وبالتالي استمرار المواصفات العقلية الكتابية اليقينية كما وصفها أونج، فهل هذا التصور جائز على الأجيال القادمة؟ إن تاريخ تكنولوجيا المعرفة كفيل بالإجابة عن هذا فعلى سبيل المثال في بدايات الكتابة الأبجدية وفي القرن الخامس قبل الميلاد كان سقراط يقيم محاوراته ويذكر لنا افلاطون على لسانه في الرسالة السابعة إلى فيدروس اعتراضه على الكتابة تلك التي تدعي أنها تؤسس خارج العقل ما ينبغي أن يؤسس داخله كما أنها تأتي بنتائج عكسية على الذاكرة فتجعل الإنسان كثير النسيان وقد ساق أفلاطون اعتراضه على الكتابة كتابةً.",
		"questions": [
			{
				"question": "تأثير عملية الكتابة على العقل البشري:",
				"answers": ["طّورت العقل البشري وغيرت ملكاته النفسية", "لم تغير شيء غير انها انتقلت من تقنية إلى تقنية أخرى", "غيرت العقل البشري ولم تضيف إليه أي ملكات أخرى", "دمرت العقل البشري"],
				"true": "طّورت العقل البشري وغيرت ملكاته النفسية",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "الهيبرتكست حينما يطبع:",
				"answers": ["لا تنتقل معه ميزاته المرنة", "يستعيد بعض مميزاته", "يستعيد كل مميزاته", "لا يمكن التعامل معه بأي حال من الأحوال"],
				"true": "لا تنتقل معه ميزاته المرنة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "لا يمكن التغيير في الكتاب المطبوع:",
				"answers": ["لأنه يحتاج إلى جهد", "يحتاج إلى متخصصين", "لأنه مرتبط مع بعضه البعض", "الحروف به كبيرة"],
				"true": "لأنه مرتبط مع بعضه البعض",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "لماذا حاول الإنسان اختراع التكنولوجيا؟",
				"answers": ["لاكتساب الإنسان عادات جديدة", "لحفظ العادات والتقاليد", "لتوريث الأفكار", "لأن الكلام المنطوق فاقد القدرة على الحفظ والنقل"],
				"true": "لأن الكلام المنطوق فاقد القدرة على الحفظ والنقل",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة (3) أن الشبكة العنكبوتية:",
				"answers": [
					"أنشئت بحيث تستخدم النص الفائق وتقنيات أخرى",
					"أنشئت لتمكن الإنسان من الاستغناء عن التقنيات",
					"أنشئت لتغنى عن استخدام أي تقنيات",
					"أنشئت من أجل توفير حاجة الإنسان للتقنيات"
				],
				"true": "أنشئت بحيث تستخدم النص الفائق وتقنيات أخرى",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "الكتاب المطبوع:",
				"answers": ["سيفقد مكانته عند الأجيال القديمة", "سيبقى المصدر الأول للمعرفة", "سيبقى الأقرب للأجيال القديمة", "يبقى بجانب الكتب الإلكتروني"],
				"true": "سيبقى الأقرب للأجيال القديمة",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "تأثير الكتاب الإلكتروني على الذاكرة:",
				"answers": ["يسهم في دعمها", "يشتتها ويثبط عمله", "يثبتها ويقويها", "يدعم تواجدها"],
				"true": "يشتتها ويثبط عمله",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "من الفقرة (5) فإن الكتاب الإلكتروني:",
				"answers": ["يمكن أن يحل محل الكتاب المطبوع", "يمكن تعديله", "يمكن أحيانا أن يحل محل الكتاب المطبوع", "لا يمكن أن يحل محل الكتاب المطبوع"],
				"true": "لا يمكن أن يحل محل الكتاب المطبوع",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "يتضح من النص أن عبارة \" الكتاب يقول \":",
				"answers": ["تعني أن الكلام مكتوب", "تعني أن الكلام غير مكتوب", "تعني أن الكلام تحت الدراسة", "تعني أن القول صحيح"],
				"true": "تعني أن القول صحيح",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "يخزن الحاسب بالنسبة للكتاب الإلكتروني:",
				"answers": ["المناظر والصور", "المناظر الرقمية والحروف", "المناظر الرقمية والأرقام", "المناظر الرقمية لها فحسب"],
				"true": "المناظر الرقمية لها فحسب",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "يعرض الحاسب الكتاب الإلكتروني:",
				"answers": ["يعرض الحاسب الكتابة بالإضافة إلى خدمات مطورة أخرى", "بدون أي مميزات أخرى", "بطريقة معقدة", "بمميزات محدودة"],
				"true": "يعرض الحاسب الكتابة بالإضافة إلى خدمات مطورة أخرى",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "يوجد أنبوب خلف الشاشة يسمى:", "answers": ["نص", "هيبرتكست", "ديجيتال", "الكاثود"], "true": "الكاثود", "status": "difficult" },
			{
				"question": "التكنولوجيا الحديثة:",
				"answers": ["ثبطت العقل البشري", "قللت من قدرات العقل", "أحبطت تقدم العلم", "غيرت العقل البشري تغييرا جذريا"],
				"true": "غيرت العقل البشري تغييرا جذريا",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الذباب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/464",
		"index": 221,
		"paragraph": "القطعة : 1 - يقتل الذباب آلافًا من الأطفال كل عام، ويميت أو يضعف عددًا غير قليل من البالغين، ويهلك ملايين الحيوانات، ويسبب للمزارعين خسائر فادحة بما ينقله من جراثيم تفتك بالنباتات الماشية، ويرجع ذلك إلى كثرة أنواعه، وتعدد أفراده، وأنه من أقدر الحيوانات على حمل جراثيم الأمراض. \r\n2- وقد حيَّر الذباب أكفا العلماء المختصين في مكافحة الحشرات، وخيب أمالهم، وبخاصة بعدما سخر من سلاحهم المرموز له ببعض حروف الهجاء دي.دي.تي ، والذي حسبوه أشد عدو له، ذلك أن الأنواع التي هلكت بهذا السلاح تركت أجيالاً جديدة مُرنت على احتمال ذلك السم شيئًا فشيئًا حتى صارت لا تتأثر به، ومهما يكن من أمر العقاقير التي يتوصل إليها العلماء للفتك بالحشرات فلن تستطيع القضاء على الذباب.\r\n3- وأمر الذبابة عجيب، فعلى الرغم من أن العلماء ظلوا عده قرون يدرسون شئونها، إلا أنهم لم يستطيعوا حتى اليوم أن يكتشفوا كل أسرارها، ولايزال كثير من أمورها وطبائعها غائبًا عن العلم إلى وقتنا الحاضر، \r\n4- ومما يعرف عن الذبابة أنها تحمل جراثيم كثير من الأمراض، كالرمد، والإسهال وعدد من أمراض الصيف القاتلة، وأن طرفي قدميها اللزجتين يحملان آلاف من الجراثيم المختلفة، من بينها جرثومة الحمرة، الكوليرا، التيفوئيد، السل وغيرها. \r\n5- ، وفي وسط إفريقيا وغربيها مساحات أحياها أكثر من مليونين من الأنفس، وكلها بسبب انتشار الذباب تكاد تكون مهجورة، ومن هذا الذباب ذبابة تنقل مرض النوم، وتنشر مرضاً آخر، يفتك بالماشية، وفي وقت قصير، وتعرف بذبابة تسي تسي، ولعل وجود هذه الذبابة يفسر لنا عدم توجه المسلمين لأفريقيا من ناحية وهجرة الأفارقة عن تلك المناطق من ناحية ثانية\r\n6- والذبابة تستطيع أن تعيش في كل مكان تقريبًا، ولكن أكثر الأنواع ينمو في الجو الدافئ ويقتله البرد، ولاسيما البرد المفاجئ، واليرقات لا تقل خطورة عن الذباب فالذبابة تضع نحو مائة وثلاثين بيضة في المرة الواحدة، تفقس بعد يومين منتجةً ديدانًا صغيرة تسمى يرقات تبقى في القاذورات، السماد وغيره من الفضلات نحو أسبوعين تستكمل فيها النمو، ولا تلبث أن تضع كل ذبابة من النشء الجديد بيضًا آخر وهكذا",
		"questions": [
			{
				"question": "أخطار الذباب تكمن في:",
				"answers": ["قدرتها على حمل الميكروبات", "إفساد المحصول الزراعي", "قتله للأطفال", "إضعاف البالغين"],
				"true": "قدرتها على حمل الميكروبات",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "ما علاقة الفقرة الأولى بالثانية؟", "answers": ["توضيح", "نتيجة", "تعليل", "تفسير"], "true": "توضيح", "status": "incorrect" },
			{ "question": "المدة بين خروج الذبابة من البيضة الأم لصيرورتها ذبابة:", "answers": ["18 يوم", "12 يوم", "14 يوم", "16 يوم"], "true": "16 يوم", "status": "difficult" },
			{ "question": "ينقل الذباب الجراثيم عن طريق:", "answers": ["الفم", "الأجنحة", "الأرجل", "قرون الاستشعار"], "true": "الأرجل", "status": "difficult" },
			{
				"question": "الضمير في \" ذلك \" يعود على:",
				"answers": ["الحيوان", "الخسائر الفادحة الإنسانية والحيوانية والزراعية", "الإنسان والحيوان", "الإنسان"],
				"true": "الخسائر الفادحة الإنسانية والحيوانية والزراعية",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "العنوان المناسب للقطعة:", "answers": ["الذباب وانتشاره", "الذباب واخطاره", "الذباب وتكاثره", "الذباب ومكافحته"], "true": "الذباب واخطاره", "status": "difficult" },
			{
				"question": "لماذا سخر الذباب من العلماء؟",
				"answers": ["لطبيعة الذباب الشاذة", "عدم تأثرهم بالمبيدات", "ضعف العلماء وادواتهم", "عجز العلماء عن اكتشاف أسراره"],
				"true": "عدم تأثرهم بالمبيدات",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "\" مهما يكن من امر العقاقير \" تدل على:", "answers": ["كثرة أنواع العقاقير", "لونه", "شكله", "تأثيره"], "true": "تأثيره", "status": "incorrect" },
			{ "question": "نستنج من الفقرة (1) الجهات التي يشكل الذباب خطرا عليها:", "answers": ["6", "5", "3", "4"], "true": "4", "status": "difficult" },
			{ "question": "على ماذا يعتمد انتشار الذباب؟", "answers": ["تراكم القمامة", "حالة الطقس", "الموقع الجغرافي", "انتشار الماشية والحيوانات"], "true": "حالة الطقس", "status": "difficult" },
			{
				"question": "سبب عدم قدوم المسلمين إلى مناطق جنوب افريقيا:",
				"answers": ["وجود ذبابة تسي تسي", "البرد المفاجئ", "الجو الدافئ في إفريقيا", "انتشار الأمراض بين الماشية"],
				"true": "وجود ذبابة تسي تسي",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "من خلال النص العلاقة بين كلمتي (تكاد) و (تقريبا):", "answers": ["لا علاقة بينهما", "تناقض", "تطابق", "تشابه"], "true": "تشابه", "status": "difficult" },
			{
				"question": "يفهم من الفقرة أن اليرقة:",
				"answers": ["لا تقارن بالذباب الكبير", "أقل خطورة من الذباب الكبير", "لا تقل خطورة عن الذباب", "أكثر خطورة من الكبير"],
				"true": "لا تقل خطورة عن الذباب",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة بلوتو",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/463",
		"index": 222,
		"paragraph": "القطعة : 1- بلوتو - أبعد كواكب المجموعة الشمسية - اُكتشف عام 1930 ولكن الجدل حوله لم يتفاقم إلا قبل ثلاث سنوات فقط، وهذا الجدل مصدره خلاف جديد بين علماء الفلك حول طبيعة وتعريف أي كوكب - وكم يجب أن يبلغ حجمه للتفريق بينه وبين أي صخرة تدور في الفضاء. \r\n2- بالنسبة لبلوتو - تاسع كواكب المجموعة الشمسية - يمكن اعتباره كوكبًا كونه يدور حول محوره ويملك مداراً خاصاً حول الشمس، ولكنه من حيث الحجم يعد أصغر بكثير من القمر، وأقل بخمسمائة مرة من الأرض - ولا يتجاوز نصف قطره 1100 كلم فقط! \r\n3- حين اُكتشف بلوتو عام 1930 لم يكن العلماء يملكون تلسكوبات قوية تمكنهم من رؤيته بشكل سليم وواضح، بل إنهم في الحقيقة توقعوا وجوده من خلال المعادلات الرياضية قبل رصده فعليًا، فبلوتو بعيد لدرجة لا يكمل دورته حول الشمس إلا كل 248 عامًا، وصغير لدرجة يصعب تحديد موقعه إلا من خلال رصد تأثيره على الكوكب المجاور نبتون.\r\n4- ولكن بحلول عام 2000 كانت المراصد الفضائية والتقنيات الفلكية قد تطورت لدرجة كشف بلوتو على حقيقته حيث اتضح أنه أصغر، وأبعد، وأقل كتلة مما كان متوقعًا. \r\n5- وما زاد الطين بلّة اكتشاف العلماء عام 2003 كوكب عاشر أكبر منه حجمًا مازال يدعى الكوكب إكس، والمفارقة هنا أن الكوكب إكس يأتي وسط حزام صخري يعرف باسم صخور كيبر تدور على أطراف المجموعة الشمسية، وهذه المفارقة -الصخر كوكبية- عقدت الموقف وأفرزت سؤالا عويصا: أيهما الصخرة وأيهما الكوكب: بلوتو أم اكس؟! هذا السؤال المحير - الذي طرح في آخر اجتماع لجمعية الفلك العالمية - يذكرنا بخلاف مماثل مازال يدور بين علماء الجغرافيا على الأرض.",
		"questions": [
			{
				"question": "لم يتمكن العلماء من التعرف على بلوتو",
				"answers": ["لصغر حجمه", "لبعده عن الشمس", "لطوله", "لعدم امتلاك أجهزة حديثة"],
				"true": "لعدم امتلاك أجهزة حديثة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "من الفقرة الأولى يتبين ان اكتشاف بلوتو كان في:",
				"answers": ["الربع الأول من القرن العشرين", "النصف الأول من القرن التاسع عشر", "الربع الأول من القرن التاسع عشر", "النصف الأول من القرن العشرين"],
				"true": "النصف الأول من القرن العشرين",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "الفارق الزمني بين اكتشاف (بلوتو) و (اكس):", "answers": ["تسعة عقود", "ستة عقود", "ثمانية عقود", "سبعة عقود"], "true": "سبعة عقود", "status": "difficult" },
			{
				"question": "الثلاث أسطر الأولى من النص بالنسبة لآخر ثلاثة أسطر:",
				"answers": ["تنفيها", "يستكمل لما ورد فيها", "تخالفها", "يعيد لمضمونها"],
				"true": "يعيد لمضمونها",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "اعتبر العلماء بلوتو:", "answers": ["كوكب", "جرم", "كويكب", "لا شيء مما سبق"], "true": "كوكب", "status": "difficult" },
			{ "question": "نستدل على بعد بلوتو عن الشمس عن طريق:", "answers": ["مداره", "الأجهزة", "حجمه", "المرصد الفضائي"], "true": "مداره", "status": "difficult" },
			{
				"question": "في الفقرة (2) المعايير التي اعتمدوها لاعتبار بلوتو كوكبا:",
				"answers": ["صغر حجمه", "بعده عن الشمس", "حجمه وكثافته", "حجمه ومدار"],
				"true": "حجمه ومدار",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "مفارقة تدل على وجود:", "answers": ["راحة", "تلازم", "تقاعس", "تناقض"], "true": "تناقض", "status": "difficult" },
			{ "question": "مربكا بمعنى:", "answers": ["صعبا", "محيرا", "محرجا", "ملحا"], "true": "محيرا", "status": "difficult" },
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["الجدل بين كوكبي بلوتو واكس", "إعادة النظر في كوكبية بلوتو واكس", "الشك في كوكبية بلوتو", "تطور المراصد الفلكية"],
				"true": "إعادة النظر في كوكبية بلوتو واكس",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "في الفقرة (٤) يتم التعرف على بعد كوكب بلوتو عن الشمس عن طريق:",
				"answers": ["مداره", "حجمه", "التلسكوبات الفلكية", "الأجهزة"],
				"true": "التلسكوبات الفلكية",
				"status": "incorrect && unsure"
			},
			{ "question": "معنى كلمة تباين:", "answers": ["علامة", "اختلاف", "وضوح", "تشابه"], "true": "اختلاف", "status": "difficult" },
			{ "question": "علاقة الفقرة (٢) بالفقرة (١):", "answers": ["تفصيل لمضمونها", "تحليل لمضمونها", "تناقضها", "تبرير"], "true": "تفصيل لمضمونها", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المنظمات الإسلامية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/497",
		"index": 223,
		"paragraph": "القطعة : 1- قامت عدد من الدول الإسلامية بعمل مؤتمر كبير في مكة المكرمة وكان يكمن في ترجمة برنامج التضامن الإسلامي على هيئة عمل، منطلقات المملكة في خدمة الإسلام والمسلمين: تقوم السياسة الاستراتيجية للمملكة العربية السعودية على عدد من المنظمات الأساسية لتحقيق أهدافها السامية في خدمة الإسلام والمسلمين، ومن أهم تلك المنطلقات:\r\n(١) تطبيق أحكام الشريعة الإسلامية. \r\n(٢) خدمة بيوت الله، وعلى رأسها خدمة الحرمين الشريفين وصيانة قدسيتهما، وتوفير الأمن والرعاية للحجاج والعمار والزوار وفاء بالتكليف الذي شرف الله سبحانه وتعالى به البلاء المقدسة وأهلها. \r\n(٣) العمل الدؤوب لنشر الدعوة الإسلامية بالحكمة والموعظة الحسنة بعيدا عن كل أشكال الإفراط والتفريط \r\n(٤) توحيد صفوف المسلمين وترجمة فكرة التضامن الإسلامي الي واقع ميداني عملي تمثله على المستوى الإسلامي الرسمي منظمة المؤتمر الإسلامي التي تستضيفها المملكة العربية السعودية، وتقدم لها الدعوة والعون المستمرين، لتواصل مسيرتها في خدمة قضايا الأمة. \r\n(٥) نصرة الإسلام والمسلمين والتصدي للدفاع عن القضايا الإسلامية في المحافل الدولية، \r\nوما أدل على ذلك من مواقف المملكة منذ أن وحد أراضيها الملك عبدالعزيز -رحمه الله- الي عهد الخادم الحرمين الشريفين من قضايا فلسطين و القدس و المقدسات الإسلامية و مشكلات الشعوب و الأقليات المسلمة في أنحاء العالم. \r\nوقد أوصت المملكة تقديم دعمها لجميع القضايا الإسلامية منذ قيامها على أساس إسلامي، فكان ما وصلت إليه وحققته في الساحتين الإسلامية والدولية نتيجة لجهد متواصل بدأ على يد الملك عبدالعزيز -رحمه الله-، و تغذى على الأيادي البيضاء ثم على أيدي خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز -رحمه الله-، و هو الذي تكاثرت على يده الخدمات الجلي للإسلام والمسلمين\r\n2- تعددت الوسائل التي أمسكت بها المملكة لتحقيق أهدافها في خدمة الإسلام والمسلمين، وهي في مجملها وسائل تتطابق مع سمو الأهداف والمقاصد في شرفها واهميتها، ومن أهم هذه الوسائل:\r\n (١) نشر كتاب الله -عز وجل- وترجمة معانيه ونشر كتب السنة المطهرة. \r\n(٢) بناء المساجد ورعايتها وخدمتها، وعلى رأسها الحرمان الشريفان. \r\n(٣) خدمة حجاج بيت الله الحرام والمعتمرين وزوار مسجد رسول الله محمد صلى الله عليه وعلى آلة وأصحابه وسلم. \r\n(٤) المعونات المالية للدول والشعوب والأقليات الإسلامية. \r\n(٥) الاستفادة من الاعلام الإسلامي للدفاع عن الإسلام وقضايا الأمة الإسلامية \r\n(٦) الدعوة لإنشاء المنظمات الإسلامية ودعمها،\r\n ومن أهدافه: استفادة الدعاء منه، ورجال العلم في نشر الدعوة الإسلامية، وترسيخ أواصر العقيدة في مختلف أنحاء العالم الإسلامي. هي نشر الدعوة الإسلامية، وترسيخ أواصر العقيدة في مختلف أنحاء العالم الإسلامي. –\r\n3- ثم أنشئت الندوة العالمية للشباب الإسلامي أو حققت أهدافا عدة.\r\n المادة الأولي: الندوة العالمية للشباب، هيئة إسلامية عالمية مستقلة، وملتقى إسلامي يدعم جهود العاملين في مؤسسات الشباب الإسلامي في العالم وجمعياتهم وهيئاتهم. \r\nالمادة الثانية: مقر الندوة العالمية للشباب الإسلامي مدينة الرياض عاصمة المملكة العربية السعودية، ولها فتح فروع ومكاتب داخل المملكة العربية السعودية وخارجها.",
		"questions": [
			{
				"question": "من اثار التجمعات والتكتلات؟",
				"answers": ["قلة المنافسة", "ضياع الفقراء", "زيادة ضعف الدول الغير متوحدة", "نشر العلم"],
				"true": "زيادة ضعف الدول الغير متوحدة",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "علاقة \" شعرت الدول بأهمية الوحدة \" فأنشأت الندوة العلمية؟", "answers": ["نتيجة", "طردية", "تناقض", "سببية"], "true": "سببية", "status": "difficult" },
			{
				"question": "نشأة رابطة العالم الإسلامي كان نتيجة إلى اتفاق؟",
				"answers": ["عامة الناس", "قادة ورؤساء الدول الإسلامية", "الأدباء", "العلماء"],
				"true": "قادة ورؤساء الدول الإسلامية",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "أفضل عنوان لعموم النص؟", "answers": ["جهود المملكة", "المنظمات الإسلامية", "الوحدة العربية", "الإسلام"], "true": "المنظمات الإسلامية", "status": "difficult" },
			{
				"question": "من خلال الفقرة (١) المقصود بالترجمة؟",
				"answers": ["شرح البرنامج", "فهم البرنامج", "تفعيل برامج التضامن الإسلامي", "شرح برنامج التضامن الإسلامي"],
				"true": "تفعيل برامج التضامن الإسلامي",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "الهدف من انشاء الرابطة الإسلامية هو:",
				"answers": ["تحرير فلسطين", "فرض الهيمنة", "احتلال العالم", "تعزيز النواحي المختلفة لدى الشعوب المسلمة"],
				"true": "تعزيز النواحي المختلفة لدى الشعوب المسلمة",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "من خلال الفقرة (٢) من أهداف برنامج التضامن الإسلامي؟",
				"answers": ["إيجاد الأمن", "توفير الغذاء", "تحقيق مقاصد استراتيجية", "نشر الثقافة"],
				"true": "تحقيق مقاصد استراتيجية",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "ما سبب انشاء المنظمات؟", "answers": ["لنشر العلم", "لمحاربة الجهل", "لأهداف مختلفة متنوعة", "لخدمة البيت"], "true": "لأهداف مختلفة متنوعة", "status": "difficult" },
			{ "question": "من خلال الفقرة (3) المنظمات المنبثقة؟", "answers": ["مثلت بثلاث", "عددها ثلاث", "مثلت بأربعة", "عددها خمس"], "true": "مثلت بثلاث", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "من خلال الفقرة (3) يتبين ان الندوة العالمية للشباب أنشئت؟",
				"answers": ["بالتزامن مع إنشاء برنامج التضامن الإسلامي", "قبل برنامج التضامن الإسلامي", "بعد برنامج التضامن الإسلامي", "قبيل برنامج التضامن الإسلامي"],
				"true": "بعد برنامج التضامن الإسلامي",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزعفران",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/299",
		"index": 224,
		"paragraph": "القطعة : 1- الزعفران يعتبر من أغلى التوابل في العالم عندما يكون خامًا وهو يأخذ أشكال خيوط ناعمة حمراء أو برتقالية، إن خمسة آلف زهرة تعطي فقط 31 جرامًا من الزعفران و80.000 من الزهور تعطي فقط رطلاً وأحدا أي حوالي كيلو زعفران؛ وهذا يعطي دلالة على السعر الغالي للزعفران الأصلي، والذي يزرع في إيران واليونان والمغرب وكشمير وإسبانيا وإيطاليا. 2- وتعتبر إيران وإسبانيا أشهر من يزرع الزعفران، والزعفران يعطي أطباق الأغذية والحلويات اللون الأحمر الذهبي الجذاب، وكذلك الطعم والرائحة الممتعة والأخاذة، والتي تجعل أطباق الحلويات والأغذية والمشروبات شهية، وذات طعم مميز حتى الأسماك الفرنسية، والأطباق ذات طعم مميز ومرغوب لاستخدام الزعفران في تحضيرها وأعدادها. والزعفران يستخدم بكثرة في الأطباق الهندية والشرق الأوسطية وشمال المغرب.\r\n 2- والعرب هم الذين أعطوا الزعفران اسم Zafaran” عندما دخلوا إسبانيا وزرعوه في الأندلس. واشتهرت إسبانيا بالزعفران الجيد النوعية ومنها انتقلت زراعته إلى أوربا في القرن الثالث عشر واستعمل الزعفران بكثرة حتى السيدة هينري كانت تضع على رأسها الذهب والزعفران وفي هذه السنين الأخيرة يستعمله كثير من العرب وسكان الشرق الأوسط.\r\n 3- الزعفران مع الصندل ومع الزيت العطري ويدعى (عطر الزعفران) والغالي الثمن ويستخدم في منع التوتر العضلي وللارتخاء الجسمي ويستخدم لعلاج الصداع. وفي الهند يتبادل تجار الهنود الزعفران في المناسبات المهمة وفي الزواجات والأعياد ويستعمل الهنود الزعفران بكثرة.\r\n 4- والزعفران معروف منذ القدم من عهد الفراعنة فقد كتبوا في مخطوطاتهم عن فوائد الزعفران الطبية حتى هيبوقراط وجالين كتَبا عن الزعفران في المساعدة على: الهضم، وإزالة انتفاخات الجهاز الهضمي الغازية، ومنع المغص والأرق، ومُوقِف للحكة، ويستخدم الزعفران كذلك في علاج آلام الدورة الشهرية عند النساء، وعلاج العنة عند الرجال، وعلاج آلام الرأس، وعلاج الجهاز الهضمي، والجهاز البولي، وعمومًا لعلاج الضعف أو الوهن الشخصي.",
		"questions": [
			{
				"question": "مكونات عطر الزعفران؟",
				"answers": ["صندل – زعفران", "صندل – زيت عطري", "زيت عطري – زعفران", "صندل – زيت عطري – زعفران"],
				"true": "صندل – زيت عطري – زعفران",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "القطعة تدخل ضمن موضوع:", "answers": ["التاريخ", "الزراعة", "طب الأعشاب", "الجيولوجيا"], "true": "طب الأعشاب", "status": "difficult" },
			{ "question": "لأي سبب كان الزعفران غالي؟", "answers": ["طيب طعمه", "ندرة وجوده", "لونه الجذاب", "لضآلة نتاج زهوره وقلته"], "true": "لضآلة نتاج زهوره وقلته", "status": "difficult" },
			{ "question": "انتقل الزعفران إلى أوروبا عن طريق:", "answers": ["الهند", "الصين", "الأندلس", "الشرق"], "true": "الأندلس", "status": "difficult" },
			{
				"question": "لا يزرع الزعفران في:",
				"answers": ["اسيا واوروبا", "أمريكا الشمالية وأستراليا", "افريقيا وأستراليا", "أمريكا الشمالية والجنوبية"],
				"true": "أمريكا الشمالية والجنوبية",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "أي مما يلي لم يكتبه سقراط وجاليليو عن الزعفران؟",
				"answers": ["أنه علاج للصداع", "أنه علاج للمعدة", "أنه علاج لعسر الهضم", "أنه علاج للأرق"],
				"true": "أنه علاج للصداع",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "اكتشف المصريون الزعفران عن طريق:", "answers": ["غير ذلك", "الحكم", "الوصايا", "الكتب"], "true": "الكتب", "status": "difficult" },
			{ "question": "أي مما يلي ليس من خصائص الزعفران المذكورة في النص؟", "answers": ["لون جذاب", "ملمس ناعم", "نكهة طيبة", "طعمه حلو"], "true": "ملمس ناعم", "status": "difficult" },
			{ "question": "يفهم من النص أن الزعفران من؟", "answers": ["المحسنات الغذائية", "أشجار الزينة", "وجبة أساسية", "النكهات الصناعية"], "true": "المحسنات الغذائية", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الجثة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/685",
		"index": 225,
		"paragraph": "القطعة : 1- في أعالي جبال الالب وعلى الحدود بين النمسا وإيطاليا كانت مفاجأة غير سارة تنتظر الزوجين الالمانيين ايريكا وهلموت سيمون اللذين كانا يتمتعان بالهواء المنعش والمناظر الطبيعية الرائعة فقد وقع نظر الزوجين فجأة على شكل غريب الجسم يطوف في حفرة على سطح المياه الجليدية والاغرب من الجسم الغريب كانت الأشياء الغريبة التي كانت تحيط به، قوس يعود الي العصور القديمة ومجموعه من السهام ولم تنته المفاجأة عند هذا الحد لان الجسم لم يكن جثة رجل عادي حاصرته الثلوج فقضى عليه الصقيع بل جثة انسان من العصر الحجري عمره من عمر الزمن، وقد شكت أريكا أن الجثة ربما تكون لأبيها الذي قضى هناك منذ 20 عاما.\r\n2- بعد 48 ساعة ذاب الثلج من الجثة، ليفحصها العلماء وذلك ليتأكدوا من نتائجهم العلمية، اكثر ما يحير العلماء في ضيفهم القادم من العصر الحجري هو عمره المديد فصحيح انه ما زال في مختبر للأثار في جنوب إيطاليا في غرفة مبردة لتخفيض حرارتها إلى ست درجات تحت الصفر ويصل معدل الرطوبة فيها إلى ثمان وتسعين بالمئة لكنه بقي قبل ذلك محافظا لمدة خمسة الاف وثلاث مئة عام على مظهر تحسده عليها مومياء الفراعنة العظماء وقد خرج ايبرناتوس من سباته الالفي محتفظا بثيابه كاملة وأيضا بكامل أعضائه الحيوية وهي بحالة ممتازة ولابد ان مدفن الجليد –الذي بقي فيه الاف السنين- هو الذي حفظه من اكله الجيف ومن الاجسام الميكروية التي تفسخ الجثة وانحلالها.\r\n 3- هكذا كانت ولادة اقدم مومياء بشرية عرفها التاريخ فأطلق عليها النمساويون اسم اوتزي نسبة لوادي اوتزال وأعطاها الفرنسيون لقب ايبرناتوس ومنذ ثلاثة عقود والمومياء اوتزي تعيش بين العلماء يفصحونها بالأشعة يفككون جيناتها يفتشون بين اغراضها يرقمون ثيابها يطاردون العث المعشش في طياتها يحللون محتوي احشائها يفحصون اسنانها ويدققون في أنواع غبار النبات العالق في ثيابها وقد تحول العمل المخبري إلى تحقيق بوليسي مشوق ينقص بعض التأكيدات التاريخية ويسمع بمعرفة الكثير عن ايبرناتوس هذا الشاهد الاتي من عمق الزمن وعن نهايته المأساوية وقد أظهرت مثلا اخر الفرضيات في هذا المجال ان ما كان يبدو حتى الان حذاء من الجلد وقطعا مسطحة من الخشب هو في الواقع خف متطور للسير على الجليد",
		"questions": [
			{ "question": "تعود الهاء في كلمة \" تملكها \" على؟", "answers": ["الزوجة", "الجثة", "الجليد", "المنطقة"], "true": "الجثة", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما الذي حدث للجثة بعد يومين؟", "answers": ["لا شيء مما سبق", "حملت للمقابر", "أصابها التلف", "انكشف عنها الثلج"], "true": "انكشف عنها الثلج", "status": "difficult" },
			{ "question": "لماذا تسلقوا الجبل؟", "answers": ["دراسة الأجواء", "في رحلة استكشاف", "في رحلة بحثية", "من أجل الرياضة"], "true": "من أجل الرياضة", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما معنى \"قضوا\"؟", "answers": ["سافروا", "ماتوا", "انتهوا من عملهم", "انتهوا"], "true": "ماتوا", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما سبب نقل الجثة؟", "answers": ["حتى لا تتجمد", "لأسباب سياحية", "ليتأكد العلماء من نتائجهم", "لسقوطها"], "true": "ليتأكد العلماء من نتائجهم", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما الذي جعل الفتاة تشك في انها جثة أبيها؟", "answers": ["لأن أباها يحب التزلج", "لشبه", "لغير ذلك", "مكان وجودها"], "true": "مكان وجودها", "status": "difficult" },
			{ "question": "من أين كان الزوجان؟", "answers": ["أوروبا", "آسيا", "أفريقيا", "أستراليا"], "true": "أوروبا", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما الذي لم يكن متواجدا مع الجثة؟", "answers": ["الخشب", "الجلد", "الحديد", "القماش"], "true": "الحديد", "status": "difficult" },
			{
				"question": "الذي ساعد على اكتشاف الجثة؟",
				"answers": ["الجليد", "ارتفاع درجات الحرارة بشكل ملحوظ", "الأشياء التي كانت معه", "انخفاض الحرارة"],
				"true": "ارتفاع درجات الحرارة بشكل ملحوظ",
				"status": "incorrect"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الموهبة والذكاء",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/681",
		"index": 226,
		"paragraph": "القطعة : 1- تُعتبر الموهبة مَلَكَة عند الإنسان؛ فعليه أن استغلالها، فهي أشبه ما تكون بالطاقة الكامنة عنده فإذا اكتشفها استفاد منها وطورها، والذكاء يشير إلى التحصيل العالي والإنجاز المدرسي المرتفع؛ فالتحصيل الجيد قد يعد مؤشرًا على الذكاء، ويُعرَّف المتفوق تحصيليًا: بأنه الطالب الذي يرتفع في إنجازه أو تحصيله الدراسي بمقدار ملحوظ فوق الأكثرية أو المتوسطين من أقرانه يمتاز الموهوبون عادةً بخصائص تميزهم عن غيرهم، فقد تركت الدراسات والبحوث التي أُجريت عن الموهوبين منذ العشرينات إلى الثمانينات رصيدًا هائلا من المعلومات عن الخصائص التي تميزهم.\r\n 2- ونظرا لتعدد المحكات والمعايير في تعريف الموهبة؛ فقد ظهر التعدد أيضا في خصائص الموهوبين؛ فهناك خصائص الموهوبين ذكاءً، والموهوبين ابتكارًا، والموهوبين تحصيلًا؛ وترجع أهميه التعرف على الخصائص العامة ويمكن عرض أبرز الخصائص العامة للموهوبين التي أوضحتها عدد من الدراسات العلمية في الجوانب التالية : (أ) الخصائص العقلية : تعتبر الصفات العقلية من أهم الصفات التي تميز الموهوب عن غيره من العاديين، فيذكر البعض أن أهم الخصائص العقلية للموهوب تكمن في الآتي : ارتفاع معدل نموه العقلي عن معدل نمو الطفل العادي قدرته على إدراك العلاقات المتعددة الموجودة بين العناصر المواقف المختلفة ومن ثم تنظيم هذه العلاقات (ب) الخصائص الجسمية : كان هناك تصور قديم أن الموهوب يتصف بالهزال الجسدي، وينزع إلى النحافة، والأمراض، والتعرض بكثرة لحالات عدم التكيف ؛ ولكن بعب ظهور الدراسات العلمية المستفيضة ثبت بطلان هذا التصور ؛ حيث أشارت الدراسات المختلفة التي اهتمت بدراسة هذه الصفات بين الموهوبين إلى أن التكوين الجسماني للمتفوقين بصفة عامة أفضل قليلًا من التكوين الجسماني للعاديين سواءً من حيث الطول أو الخلو من العاهات. \r\n3- يتفوق الموهوب على أقرانه في: الطلاقة، والمرونة، والأصالة، وغزارة التفكير، والحساسية للمشكلات، والاعتماد على النفس، والتأمل، وفي التفكير المنطقي، والتفكير الناقد وفي المبادرة، والمثابرة، والإصرار، وتوليد ألوان من النشاط تؤدي إلى نتائج متميزة",
		"questions": [
			{ "question": "الموهبة تكون في الأطفال بشكل:", "answers": ["خاص", "عام", "غير محدود", "محدود"], "true": "عام", "status": "incorrect" },
			{ "question": "يتضح من النص أن صفات الموهوبين:", "answers": ["متكبرة", "مؤثرة", "متواضعة", "متكاملة"], "true": "مؤثرة", "status": "incorrect" },
			{ "question": "من خلال النص يتضح أن الموهبة تعتبر:", "answers": ["قدرة كامنة", "تحدي", "عملا", "فعل"], "true": "قدرة كامنة", "status": "difficult" },
			{ "question": "من الفقرة (1) معنى كلمة الترادف:", "answers": ["المختلف", "التماثل", "النظير", "الشبيه"], "true": "التماثل", "status": "incorrect" },
			{ "question": "يتضح من الفقرة (1) أن:", "answers": ["كل ذكي موهوب", "كل الناس ليسوا موهوبين", "ليس كل موهوب ذكيا", "كل موهوب ذكي"], "true": "كل موهوب ذكي", "status": "incorrect" },
			{ "question": "عدد أنواع المواهب حسب الفقرة (2):", "answers": ["3", "2", "5", "4"], "true": "2", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "أي مما يلي لا يعتبر موهبة:",
				"answers": ["حفظ القرآن الكريم في شهر", "حل 100 مسألة رياضيات", "سرعه البديهة", "قراءة ٢0 كتاب في يوم"],
				"true": "قراءة ٢0 كتاب في يوم",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "إذا كان شخص يستطيع حل المشاكل فإن نسبة ذكائه:", "answers": ["35%", "25%", "40%", "50%"], "true": "25%", "status": "incorrect" },
			{ "question": "انسب عنوان للنص:", "answers": ["الطفل الموهوب", "الموهبة والذكاء", "الموهبة", "الذكاء"], "true": "الموهبة والذكاء", "status": "difficult" },
			{ "question": "أي مما يلي ليس من مرادفات التفوق العقلي الواردة في النص:", "answers": ["التأليف", "الإنجاز", "الاختراع", "سرعة البديهة"], "true": "الإنجاز", "status": "incorrect" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحاسوب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/656",
		"index": 227,
		"paragraph": "القطعة : 1- تستطيع أسرع الحواسيب في يومنا هذا القيام بمئات بلايين العمليات الحسابية والمنطقية في ثوان قليلة، والتي يستطيع مئات من البشر القيام بها في عدة سنوات.\r\n2- إن برامج الحاسوب ببساطة هي عبارة عن قائمة من الأوامر ينفذها الحاسوب، وتتراوح هذه الأوامر \"التعليمات\" بين بعض الأوامر القليلة التي تؤدي مهمة بسيطة إلى قائمة أوامر أكثر تعقيدا والتي من الممكن أن تحتوي جداول من البيانات، وتتعدد أنواع الحواسيب من حيث طريقة عملها وحجمها بالإضافة إلى سرعتها.\r\n3- إن السنوات الأخيرة شهدت انخفاضاً في تكاليف صناعة البنية الصلبة والمكونات المرنة إلى الحد الذي أصبحت معه الحواسيب الشخصية سلعة منتشرة بشكل كبير، وينظر المجتمع إلى الحاسوب الشخصي ونظيره المتنقل الحاسوب المحمول على أنهما رمزي عصر المعلومات، فهما ما يفكر به معظم الناس عند الحديث عن الحاسوب ومع هذا فأكثر أشكال الحاسوب استخداما اليوم هي الحواسيب المضمنة وهي أجهزة صغيرة وبسيطة تستخدم عادة للتحكم في أجهزة أخرى.",
		"questions": [
			{ "question": "وفقا للنص فإن عملية اختيار الحواسيب تكون على أساس:", "answers": ["4 أنواع", "نوعين", "5 أنواع", "3 أنواع"], "true": "3 أنواع", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "من خلال ما ورد بالنص فإن كل الآتي يُعتبر بسيطا إلا:",
				"answers": ["جهاز فتح الأبواب", "عربة السلكية للأطفال", "طائرة تعمل بدون طيار", "آلة التصوير الرقمي"],
				"true": "طائرة تعمل بدون طيار",
				"status": "incorrect"
			},
			{ "question": "ما العلاقة بين المكونات الصلبة والمرنة للحاسوب؟", "answers": ["لا علاقة بينهما", "تعارض", "تفصيل", "تكامل"], "true": "تكامل", "status": "difficult" },
			{ "question": "يمكن استبدال \"نظيره\" في الفقرة (3) بـ:", "answers": ["نقيضه", "تناقض", "الاختلاف", "شبيهه"], "true": "شبيهه", "status": "difficult" },
			{
				"question": "تم ايراد المقارنة بين البشر والحاسوب في بداية النص لـ:",
				"answers": ["بيان أهمية الاختراع", "بيان السرعة الفائقة", "الاستدراك", "التنويه"],
				"true": "بيان أهمية الاختراع",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (١) الحاسب يتميز عن الإنسان بـ:",
				"answers": ["خفة الوزن", "الدقة الفائقة", "السرعة الفائقة", "تعدد أنواعها"],
				"true": "السرعة الفائقة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "إذا حدث خطأ برمجي في برمجة الحاسوب فسوف يكون بسبب:", "answers": ["فيروس", "المبرمج", "العميل", "البرنامج"], "true": "المبرمج", "status": "difficult" },
			{ "question": "\"ونظيره\" الواردة بالفقرة (3) تدل على:", "answers": ["التقابل", "الاختلاف", "التضاد", "التماثل"], "true": "التماثل", "status": "difficult" },
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (١) بعض المسائل يستغرق حلها سنة من الإنسان يستطيع الحاسب الآلي حلها في:",
				"answers": ["ثواني", "دقائق", "أيام", "ساعات"],
				"true": "ثواني",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة سرطان المثانة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/676",
		"index": 228,
		"paragraph": "القطعة : 1- أفادت دراسة لباحثين بمعهد السرطان القومي الأميركي - نشرت بمجلة الجمعية الطبية الأميركية (JAMA) - بأن المدخنين أكثر عرضة لمخاطر سرطان المثانة مما كان يعتقد سابقًا، وأن مخاطر إصابة النساء به تماثل نظيرتها لدى الرجال، بحسب بيان تلقته الجزيرة نت من معاهد الصحة القومية . \r\n2- واستخدم الباحثون بيانات حوالي 450 آلف شخص شاركوا بملء استبيان مشروع دراسة الحمية والصحة ، في عام 1995 وتمت متابعتهم حتى نهاية 2006 . وبينما أظهرت دراسات سابقة أن التدخين يسبب 30.20 ٪ من إصابات النساء بسرطان المثانة، تظهر البيانات الجديدة أنه يسبب 50 ٪ من إصابات النساء بسرطان المثانة، وتماثل نفس النسبة لدى الرجال في الدراسات المعروفة . وقد تكون زيادة حالات سرطان المثانة للنساء المنسوبة للتدخين نتيجة لزيادة انتشار تدخين النساء حتى تساوى مؤخرا لدى الجنسين. وقد أجريت معظم الدراسات السابقة بفترات زمنية وأقاليم جغرافية كان تدخين النساء بها أقل شيوعًا .\r\n3- فقد وجد الباحثون أن مقدار المخاطر الزائدة الناجمة عن التدخين وحده حاليًا أعلى من السابق . وبحسب الدكتور نيل فريدمان - أحد مؤلفي الدراسة - فالمدخنون هنا معرضون لمخاطر زائدة للإصابة بسرطان المثانة تعادل أربعة أضعاف غير المدخنين، مقارنة بثلاثة أضعاف في الدراسات السابقة. \r\n4- وربما تعود زيادة الارتباط بين التدخين وسرطان المثانة لتغيرات في تركيبة السجائر أو عادات التدخين. بَيدَ أن معدلات الإصابة بسرطان المثانة بأمريكا مستقرة نسبيًا عبر السنوات الثلاثين الماضية، برغم انخفاض إجمالي التدخين بالبلاد . لكن ارتفاع المخاطر حاليًا يقارب مستواها بدراسات منتصف وأواخر التسعينيات، مما يفسر عدم انخفاض معدلات الإصابة بالمرض . \r\n5-ورغم انخفاض مستويات تركيز القطران والنيكوتين في السجائر حاليا فإن هناك زيادات واضحة بتركيز مسرطنات مرتبطة بسرطان المثانة . ووجدت الدراسة الجديدة أن المدخنين السابقين أكثر عرضة بمرتين، المدخنين الحاليين أكثر عرضة بأربع مرات لاحتمال الإصابة بسرطان المثانة، مقارنة بمن لم يدخنوا قط . \r\n6- وكما السرطانات الأخرى المرتبطة بالتدخين، ارتبط ترك التدخين بانخفاض مخاطر الإصابة بسرطان المثانة . وتبين أن الذين تركوا التدخين عشر سنوات معرضين لاحتمالات إصابة بالمرض منخفضة مقارنة بمن تركوا التدخين فترات أقل أو لم يتركوه . وبحسب الدكتور كريستيان أبنيت - المؤلف الأول للدراسة - تقدم النتائج دليلا إضافيا على أهمية منع التدخين ابتداء وتعزيز الإقلاع عنه للرجال والنساء. ورغم تراجع انتشار التدخين، فلا يزال 44 ٪ من الراشدين يدخنون . وتظهر نتائج الدراسة وسابقاتها أن اختلاف معدلات التدخين لا يفسر ارتفاع مستويات الإصابة بالمرض بين الرجال إلا جزئيًا. ويرى الباحثون أن الظروف المهنية والفروق الفسيولوجية تساهم في التفاوت بين الجنسين .\r\n7- على صعيد آخر متصل، وجدت دراسة سابقة أن أكل اللحوم بكثرة - خاصة الناضجة جدا والمطهية بحرارة عالية - يزيد مخاطر الإصابة بسرطان المثانة، وتزداد أكثر لدى الحاملين لجينات معينة . ويولد طهي اللحوم العضلية كالبقر والخنزير والدواجن والأسماك بحرارة عالية مركبات أمينية غير متجانسة حلقيا، تسبب السرطان. فهي نتاج التفاعل بين الأحماض الأمينية (أساس البروتينات)، وبين مركب الكرياتين بالعضلات . ووجدت الدراسة أن المجموعة الأكثر استهلاكا للحوم الحمراء معرضة لمخاطر إصابة بسرطان المثانة تبلغ مرة ونصف مخاطر المجموعة الأقل استهلاكا. وأن شرائح البقر وقديد الخنزير تحديدا ترفع مخاطر الإصابة بالمرض بوضوح. وحتى الدواجن والأسماك المقلية ترفع مخاطر الإصابة بالسرطان أيضًا . 8- وكان المشاركون الذين يأكلون اللحوم ناضجة تماما أكثر تعرضا بالضعف لمخاطر سرطان المثانة مقارنة بمن يفضلونها أقل نضجا . يُذكر أنه من المتوقع أن تشهد أميركا في 2011 تشخيص سبعين ألف حالة إصابة بسرطان المثانة، و15 ألف وفاة بسببه.",
		"questions": [
			{ "question": "أكل اللحوم بحرارة غير عالية:", "answers": ["أضر بالصحة", "ينصح بأكله", "أنسب للصحة", "لا ينصح بأكله"], "true": "أنسب للصحة", "status": "difficult" },
			{ "question": "تماثل نفس النسبة لدى الرجال في الدراسات المعروفة أي معروفة لدى:", "answers": ["النساء", "الباحثين", "معهد السرطان", "المدخنين"], "true": "الباحثين", "status": "difficult" },
			{ "question": "من المسؤول عن البحث؟", "answers": ["الدول الفقيرة", "العلماء", "معهد السرطان القومي الأمريكي", "المدخنون"], "true": "معهد السرطان القومي الأمريكي", "status": "difficult" },
			{ "question": "مخاطر الإصابة بسرطان المثانة لمن تركوا التدخين مقارنة بمن لم يتركوه:", "answers": ["مرتفعة", "منخفضة", "عالية", "متساوية"], "true": "منخفضة", "status": "difficult" },
			{
				"question": "أي مما يلي غير صحيح؟",
				"answers": ["نسبة المدخنات مرتفعة عن الرجال", "التدخين ضار", "الذين يتوقفون عن التدخين سيصابون بمرض سرطان المثانة", "الذين توقفوا عن التدخين لن يصابوا بمرض سرطان المثانة"],
				"true": "الذين توقفوا عن التدخين لن يصابوا بمرض سرطان المثانة",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "من الفقرة (3) وجدت الدراسات أن المجموعة الأقل استهلاكا للحوم الحمراء بالنسبة لمخاطر المجموعة الأكثر استهلاكا:",
				"answers": ["أشد", "متساوية", "كثيرة", "قليلة"],
				"true": "قليلة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "الضمير في نظيرتها يعود على:", "answers": ["الأبحاث", "سرطان المثانة", "النساء", "المخاطر"], "true": "المخاطر", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما معنى القديد؟", "answers": ["المجفف", "المطهي", "المملح", "المشوي"], "true": "المجفف", "status": "difficult" },
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["التدخين واللحوم وعلاقتها بسرطان المثانة", "خطر الإصابة بسرطان المثانة", "اللحوم الحمراء", "التدخين"],
				"true": "خطر الإصابة بسرطان المثانة",
				"status": "incorrect"
			},
			{
				"question": "ما سبب تماثل نسبة النساء مع الرجال في السرطان؟",
				"answers": ["ارتفاع نسبة المدخنات", "حب الرجال للتدخين", "انخفاض نسبة المدخنين", "نتائج البحوث"],
				"true": "ارتفاع نسبة المدخنات",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة كتاب تاريخ الإسلام للذهبي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/660",
		"index": 229,
		"paragraph": "القطعة : \"تاريخ الإسلام\" وهذا الكتاب من أشهر مؤلفات الإمام الذهبي وأجلها، يضم زهاء أربعين ألف ترجمة، وتقع مطبوعاته في أكثر من خمسين مجلدا، أما الذهبي فقد كتبه في 19 مجلدا فرغ منه سنة 714 هـ، ثم كتبه مجددا سنة 726 هـ في 21 مجلدا تناول فيه تاريخ الإسلام من بدء الهجرة حتى 700 هـ، وبناه على سبعين طبقة، وقد قال العياشي: وهو كتاب حافل، لم يدع شاردة ولا نادرة مما تتشوق إليه النفس من علم التاريخ إلا أودعها مع الاختصار والإتقان، فكأنما جمعت له الدنيا وأهلها في صعيد واحد.",
		"questions": [
			{ "question": "يمكن أن نعتبر النص السابق:", "answers": ["إشارة تاريخية", "لمحة أدبية", "ترجمة", "حادثة"], "true": "ترجمة", "status": "incorrect && mismatched" },
			{ "question": "كتابة الذهبي لكتابه مرة ثانية يمكن أن نعتبره:", "answers": ["تحديث للقديم", "إضافات جديدة", "نقل للقديم", "تهذيب الجديد"], "true": "إضافات جديدة", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما وصلنا مّما كتبه الذهبي بيده يمكن أن نعتبره:", "answers": ["مطبوعات", "مخطوطات", "منسوخات", "مكررا"], "true": "مخطوطات", "status": "difficult" },
			{ "question": "نفهم من النص أن الطابق يساوي:", "answers": ["10 سنوات", "12 سنة", "٦ سنين", "١١ سنة"], "true": "10 سنوات", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "على ماذا يدل كلام العياشي \"لم يدع شاردة ولا نادرة مما تتشوق إليه النفس من علم التاريخ إلا أودعها كتابه مع الاختصار والإتقان\"؟",
				"answers": ["الإيجاز", "التوضيح", "نادرة", "الإحاطة والشمول"],
				"true": "الإحاطة والشمول",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "من سياق النص السابق معنى \"زهاء\":", "answers": ["أعلى", "يساوي", "فوق", "قرابة"], "true": "قرابة", "status": "incorrect" },
			{ "question": "ما العلاقة بين كلمة \"شاردة\" و\"نادرة\"؟", "answers": ["متقاربتان", "متضادتان", "متشابهتان", "متباينتان"], "true": "متشابهتان", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما المدة التي استغرق فيها الذهبي تجديد مجلداته؟", "answers": ["12 سنة", "8 سنوات", "10 سنوات", "١5 سنة"], "true": "12 سنة", "status": "difficult" }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المجموعة الشمسية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/696",
		"index": 230,
		"paragraph": "القطعة : النظام الشمسي أو المجموعة الشمسية هي النظام الكوكبي الذي يتكون من الشمس وجميع ما يدور حولها من أجرام بما في ذلك الأرض والكواكب الأخرى، يشمل النظام الشمسي أجراما أخرى أصغر حجما هي الكواكب القزمة والكويكبات والنيازك والمذنبات لكن أكبر جرم في النظام الشمسي وأهم هذه الأجرام طبعا هو الشمس، النجم الذي يقع في مركز النظام ويربطه بجاذبيته، كما أنها هي التي تشع الضوء والحرارة اللذين يجعلان الحياة على الأرض ممكنة، وهي مع ذلك ليست إلا نجما متوسط الحجم، وتأتي بعد الشمس الكواكب، حيث توجد في النظام الشمسي ثمانية كواكب هي بالترتيب حسب البعد عن الشمس: (عطارد والزهرة والأرض والمريخ) الكواكب الصخرية (المشتري وزحل وأورانوس ونبتون) العمالقة الغازية، عطارد أصغر الكواكب وأسرعها، وهو يلي الشمس مباشرة أما المشتري فهو عملاق المجموعة الشمسية، ويبلغ قطره قدر الأرض ١١ مرة، ويبعد عن الشمس بمقدار 484 مليون ميل كما يطلق على كوكب المريخ الكوكب الأحمر ويرجع ذلك الى ارتفاع نسبة أكسيد الحديد بتربته والتي تغطي مساحات شاسعة جدا منه، كما يتميز زحل بوجود سبع حلقات كبيرة من الجليد والغبار محيطة به، وهي منفصلة وتتكون من آلاف من الحلقات الصغيرة، وتكون هذه الحلقات في مجموعها هالة ذهبية شاحبة تلتف حول زحل مما يعطيه شكلا مميزا.",
		"questions": [
			{ "question": "يستنتج من النص أن النجم:", "answers": ["يدور حول الكوكب", "ينتج حرارة", "أصغر من الكوكب", "يندفع بلا مسار محدد"], "true": "ينتج حرارة", "status": "incorrect" },
			{
				"question": "أي من الاتي لا يتفق مع ما ورد في النص؟",
				"answers": ["المشتري أبعد عن الشمس من المريخ", "نبتون أبعد الكواكب عن الشمس", "المريخ أكبر كواكب المجموعة", "عطارد أقرب الكواكب الشمسية"],
				"true": "المريخ أكبر كواكب المجموعة",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "ما هو موقع كوكب الزهرة من الشمس؟", "answers": ["الأول بعد عطارد", "الثاني بعد عطارد", "يسبق عطارد", "آخر كوكب"], "true": "الأول بعد عطارد", "status": "incorrect" },
			{ "question": "العلاقة بين بعد الكوكب عن الشمس ودرجة الحرارة فيه:", "answers": ["عكسية", "طردية", "تعليلية", "تفسيرية"], "true": "عكسية", "status": "difficult" },
			{
				"question": "سبب تلون المريخ باللون الأحمر يرجع الى:",
				"answers": ["تعدد أقماره", "وجود المعادن الغنية بالحديد فيه", "ارتفاع درجة حرارته", "بعده عن الشمس"],
				"true": "وجود المعادن الغنية بالحديد فيه",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "أي الكواكب التالية أقرب للمشتري؟", "answers": ["زحل", "عطارد", "نبتون", "الزهرة"], "true": "زحل", "status": "difficult" },
			{ "question": "الحلقات التي تحيط بكوكب زحل تتكون من:", "answers": ["الجليد والغبار", "الحديد والالماس", "النفط", "الصخور"], "true": "الجليد والغبار", "status": "difficult" },
			{
				"question": "يفهم من النص أنه كلما ابتعدنا عن الشمس:",
				"answers": ["يقل وزن الكوكب", "تزداد الأتربة", "تزيد درجة حرارة الكواكب", "تقل درجة حرارة الكواكب"],
				"true": "تقل درجة حرارة الكواكب",
				"status": "difficult"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة شرائح التصوير",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/677",
		"index": 231,
		"paragraph": "القطعة : ولد جورج ايستمان في أمريكا ولم يكمل تعليمه ؛ نظرا لأنه لم يبدي تفوقًا ملحوظًا في دراسته ثم بعد ذلك عمل حاجبًا في أحد الفنادق ثم انتقل إلى العمل حاجبًا في أحد المصارف وفي أحد الأيام عندما قرر الذهاب في رحلة لقضاء إجازته في جزر الكاريبي، وكان عليه كي يتمكن من التقاط صور لتلك الرحلة، أن يحمل آلة التصوير التي كانت متوفرة في تلك الفترة فكان ذلك فاتحة لدخوله عالم التصوير بالصدفة، قرأ في أحدى الجرائد أن المصورين يقومون بصنع الشرائح الرطبة التي تصور عليها الصور فبدأ في التدرب على صنع هذه الشرائح الرطبة وظل يعمل في المصرف نهارًا ويعود ليلًا ليعمل على تطوير هذه الشرائح إلى أن ابتكر شريحة جافة وبدأ في بيع ابتكاره للمصورين الآخرين حتى فتح مكتبًا لذلك ولكنه اضطر إلى شراء مولد بقوة حصانين ؛ ليساعده في إكمال ابتكاره، بالرغم من أنه كان يحتاج مولد بقوة حصان وأحد فقط ولكنه كان طموحا وقال ربما تزدهر هذه الشركة يومًا ما ولكنه لم يدري ان أعماله ستزدهر وتنمو لتصبح شركته من كبرى شركات التصوير في العالم  وكان الأساس لصناعة الفيلم السينمائي 1888 وبعد أن أصابه مرض العمود الفقري قل أداؤه الوظيفي فأطلق على نفسه الرصاص.",
		"questions": [
			{ "question": "يوصف جورج عندما قال: \" إني بحاجة إلى محرك بحصان واحد.. \" بأنه:", "answers": ["طموح", "مسرف", "فقير", "متشائم"], "true": "طموح", "status": "difficult" },
			{
				"question": "الكاميرا في عصر جورج وفي عصرنا لا تتشابهان إلا في كونهما:",
				"answers": ["تحتاج لخبير للتعامل معها", "جافة", "كلاهما يحتاجان إلى وسيط لالتقاط الصور عليها", "مكلفة"],
				"true": "كلاهما يحتاجان إلى وسيط لالتقاط الصور عليها",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "لماذا لم يكمل جورج دراسته؟",
				"answers": ["لأنه لم يبدى نبوغا في دراسته", "لأن كان فقيرا", "للعمل", "لإعالة أمه وشقيقه"],
				"true": "لأنه لم يبدى نبوغا في دراسته",
				"status": "difficult"
			},
			{
				"question": "ما علاقة جملة \"وفي أحد الأيام عندما قرر الذهاب في رحلة \" بجملة\" فكان نتيجة ذلك\"؟",
				"answers": ["عكسية", "استدلال", "سببية", "نتيجة"],
				"true": "سببية",
				"status": "difficult"
			},
			{ "question": "من الذي ساعده في إكمال اختراعه؟", "answers": ["عمه", "أمه", "زوجته", "صاحبه"], "true": "صاحبه", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما العنوان المناسب للنص؟", "answers": ["شركة كوداك", "صنع الشرائح الجافة", "تطوير الكاميرا", "مثابرة جورج ايستمان"], "true": "مثابرة جورج ايستمان", "status": "difficult" },
			{ "question": "كان لجورج دور في تطوير:", "answers": ["الشعر", "السينما", "الخطابة", "المسرح"], "true": "السينما", "status": "difficult" },
			{ "question": "جورج عندما كان يطور شرائح التصوير اضطر لـ :", "answers": ["جميعها خاطئة", "التفرغ لها", "جميعها صحيحة", "العمل ليلا"], "true": "العمل ليلا", "status": "difficult" },
			{ "question": "ما تفسير قول جورج \"ربما تزدهر هذه الشركة يوما ما\"؟", "answers": ["التشاؤم", "الطموح", "الاسراف", "الفقر"], "true": "الطموح", "status": "difficult" },
			{ "question": "كيف مات جورج؟", "answers": ["بألم في العمود الفقري", "بحادث سيارة", "منتحرا", "بألم في بطنه"], "true": "منتحرا", "status": "difficult" },
			{
				"question": "ما العيب الذي أدركه جورج في شرائح التصوير الرطبة؟",
				"answers": ["أنها سريعة وسهلة", "انها لا تصلح للتصوير إلا إذا كانت رطبة", "بعد التصوير إذا جفت تصبح غير صالحة", "عير مربحة تجاريا"],
				"true": "انها لا تصلح للتصوير إلا إذا كانت رطبة",
				"status": "difficult"
			}
		]
	}
]
